<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE level1 SYSTEM "history.dtd">
<level1 id="bb_055">
    <front>
        <biblioData type="한문">
            <title>
                <mainTitle volume="55">비변사등록 55책</mainTitle>
                <seriesTitle volume="5">탈초영인 비변사등록 5집</seriesTitle>
            </title>
            <publication>
                <publisher>국사편찬위원회</publisher>
                <dateIssued date="1959-06-30"/>
            </publication>
            <holdings>
                <serialNumber callNo="911.05 국51비 v.5"/>
            </holdings>
        </biblioData>
        <description>
            <coveragePeriod>肅宗30年(1704) 6月 ~ 12月</coveragePeriod>
        </description>
    </front>
    <level2 id="bb_055_001" type="년" value="1704" 간지="갑신" 왕명="숙종" 재위년도="30">
        <front>
            <biblioData>
                <title>
                    <mainTitle>숙종 30년</mainTitle>
                </title>
            </biblioData>
        </front>
        <level3 id="bb_055_001_01" type="월" value="06">
            <front>
                <biblioData>
                    <title>
                        <mainTitle>숙종 30년 6월</mainTitle>
                    </title>
                </biblioData>
            </front>
            <level4 id="bb_055_001_01_0010" type="좌목">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>肅宗 30년(1704) 6월 좌목</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-00L0"/>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">001a-001b</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">
                            <tableGroup>
                                <table>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">甲申六月朔座目</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">領中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹趾完</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹趾善</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">徐文重</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">崔錫鼎</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">領議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">申琓</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">左議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李畬</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">堂上</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行吏曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李濡</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">光恩君</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金鎭龜</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行戶曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">洪受瀗</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">漢城府判尹</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">徐宗泰</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">禮曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">閔鎭厚</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">兵曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹世紀</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">刑曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李益壽</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">前刑曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">兪得一</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">韓城君</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李基夏</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">漢城府左尹</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹就商</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">廊廳</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">弘文館修撰</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">南就明</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">兵曹正郞</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金萬胄</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">成碩夔</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">權詹</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">林再茂</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">訓鍊院副正</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">閔遠重</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">鄭恪</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">楊世徵</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">都摠府都事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">申憲周</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">都摠府經歷</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">洪以徵</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">孫命大</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李鳳祥</td>
                                    </tr>
                                </table>
                            </tableGroup>
                        </paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0020">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>左議政 李畬 등이 입시하여 鑛店 설치에 대해 논의함/減布, 滿贓, 船材, 松木之 禁</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-02L0">甲申六月初二日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">002a-005a</link>
                    <link type="copy">0314a-0315b</link>
                    <link type="korean">0405-0409</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今五月三十日大臣·備局堂上引見入侍時, 左議政李所啓, 此乃慶尙前監司朴權狀啓, 而梁山産鑞處, 請勿設店事也, 故令本道審察啓聞矣, 梁山郡守權龜老牒呈, 則以爲産鑞之穴, 四面六七十步, 則無松木長養, 設店則在十里許封界外云, 左水使李基泰牒呈, 則以爲産鑞處, 雖無松木, 四面旣與松田接近, 無非船材, 而松木外, 眞木亦茂盛, 卽今船材, 皆取於此, 採鑞則勢必侵伐, 終至赭山, 鉛·鑞猶可貿用, 而船材若盡, 則貿用亦無路, 決難設店云, 道臣所見亦然, 卽今船材漸乏, 實甚可慮, 似不可許其設店, 首相之意, 亦以設店爲不便, 依狀啓勿設似當矣, 上曰, 勿爲設店可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 此乃黃海防禦使李汝柱狀啓, 而所屬五鎭軍卒減布稱冤事也, 海西水軍, 與三南不同, 常時二疋受代, 而皆以無田土之故, 二疋受代之時, 猶不自給, 今因各邑被災蠲減之擧, 所受只是半疋, 以此何以保存, 請依乙亥年例, 以本道兵營重記付鎭軍木, 參酌劃給云, 近因水軍減布, 南中鎭堡土卒稱冤之報連至, 而至於此則所受本邑二疋, 而因災減如此, 與南邊事有不同, 似當參量許施, 而兵營重記所儲木, 亦何能優足也, 五鎭所減木, 爲六十五同云, 姑以二十餘同, 或以折半, 劃給似當矣, 上曰, 折半劃給可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 此卽全羅監司閔鎭遠狀啓, 而道內各邑儲置米虛減會錄者査出守令姓名事也, 此出於下吏用奸, 而守令不察文書之致, 當初啓聞中, 下吏則以已許自首之, 故只是一次刑推, 守令則不論, 而此事關係旣重, 用奸之下吏, 則雖許自首, 若至湍贓, 則宜論以次律, 守令亦不當無責, 故以此覆奏, 令更査出姓名啓聞矣, 狀啓內, 各邑虛減年條·穀數, 及當該守令成冊, 送于備局云, 取考成冊, 則各邑虛減都數三千五百餘石內, 自未滿二十石以下, 至一二石者, 爲二百五六十人, 自二十石至九十石者, 爲三十餘人, 過百石者三人, 此由居官久近, 邑用多少之致, 其不齊如此, 要不過見瞞下吏之致, 異於自犯, 旣已査覈之後, 則似當差等勘罪, 而許多守令, 一時論罪, 實涉紛紜, 其中亦有自査出其居官以後誤減之數, 此則便同自首, 宜有參酌之道, 下吏滿贓者, 則自本道, 已論以次律云, 今無可論, 守令見欺者, 一百石以上則罷職, 二十石以上不滿一百石者推考, 不滿二十石者置之似宜, 首相之意, 亦以爲然, 故敢達, 上曰, 旣令査覈之後, 無所責罰, 則亦非所以査之之意, 隨其多少, 依所達罷職推考可也, 李曰, 自爲査報者, 宜有容恕之道, 似當勿論矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 卽今南中船材絶乏之患, 實非細慮, 靈巖葛頭山船材木, 有蟲損之患, 水使曾有報狀, 故使之親審更報矣, 其報狀纔到, 而葛頭山周回數十里簇立之松, 幾盡被損, 傍及小鍾山·芿叱島·東串之等處, 所餘無幾云, 誠悶慮矣, 閔鎭厚昨於筵中陳白, 請以此等島枯松, 斫取賣鹽, 以補賑資, 已蒙允云, 而其中可合船材者, 雖被蟲損木, 理不變則可用, 宜令水使親審, 不論多少, 斫取積置山下, 善爲蓋覆, 使無折傷之患, 以備前頭造船之用, 其餘不堪爲船材者, 亦必夥, 然此則移給賑廳宜當, 枯松斫伐後, 例有稚松茁長, 申飭本道監水管, 別加護養, 以爲日後成材取用之地似好矣, 上曰, 依爲之, 左尹尹就商曰, 斫伐之處, 所當長養稚松, 而南中地少人多, 或有島民入耕之弊, 則是亦可慮, 別爲申飭似好矣, 李曰, 松田冒耕之禁, 自有事目, 而各別嚴<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(飭脫)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>可無侵禁矣, 上曰, 着實分付可也, 李曰, 松不之禁, 不可不十分嚴飭事目內, 陸地松田, 則地方官主管, 鎭堡近處松田, 則邊將主之, 近聞南來邊將之言, 則地方官全不致意, 或有犯禁者, 執捉移文, 而例護土民, 不爲査治云, 邊將之力, 每屈於地方官, 雖欲嚴禁, 其勢未易, 更爲分付兩南監水營, 松田所管邊堡及地方官, 竝爲開錄報備局後, 當該守令邊將, 逐朔親摘, 如有犯者, 報監營, 依定律科斷, 每於四孟朔, 以松田犯斫有無, 報水營, 自水營報知於備局, 又自水營, 間間別送虞候摘奸, 如有犯斫, 而守令·邊將掩置不報者, 亦依事目論罪似宜矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0030">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>左議政 李畬 등이 입시하여 拘忌日을 減除하는 문제에 대해 논의함/獨鎭, 海防, 禁吏, 船材, 陳告</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-03L0">甲申六月初三日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">005a-013a</link>
                    <link type="copy">0315b-0320b</link>
                    <link type="korean">0409-0418</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今五月三十日大臣·備局堂上引見入侍時, 左議政李所啓, 閔鎭厚爲刑判時, 以各司坐起, 太多拘忌日, 廢事可慮, 陳於筵中, 有令廟堂稟定變通之命矣, 鎭厚方入書筵, 未及同時登對, 而在外時聞鎭厚之言, 則曾於戊辰年間, 刑曹以此就議大臣, 區別磨鍊, 署經兩司, 入啓頒布云, 而其所定式, 臣亦取見, 則似爲得宜, 不必更爲變通, 以此申明似好, 而雖已經啓稟, 今旣年久, 更爲別單啓下, 施行何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 尹就商以三和爲獨鎭事陳達, 有令廟堂斯速稟處之數矣, 三和雖兼淸南水軍防禦使, 而所管只是廣梁, 老江兩鎭兵, 以此舟師脫有緩急, 實難得力, 必兼爲陸戰之備, 然後庶可捍禦, 肅川兼淸南陸軍前營將, 而所屬安州·肅川·順安·永柔·甑山·江西六邑軍卒摠數爲五千, 咸從兼淸<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(南脫)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>陸軍後營將, 而所屬龍岡·咸從·三和三邑軍卒摠數爲三千, 江西一邑, 於前營則相距爲數日程, 於後營則不過一二日程, 若以江西, 移屬後營, 而除出三和一邑爲獨鎭, 使府使兼防水陸則似便云, 而變通之道, 不可輕遽, 未卽稟定矣, 今聞本道, 旣自從軍情變通, 以江西屬於咸從云, 若以三和爲獨鎭, 且兼別營, 摠率水陸軍, 則必有他日得力之效, 首相之議, 亦以爲然, 故敢達, 就商曰, 小臣曾任三和時, 則江西屬肅川矣, 今聞又屬於咸從云, 以三和爲獨鎭, 尤爲便好矣, 上曰, 依此施行可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 黃海防禦使李汝柱, 以海防變通事, 有所條陳, 而白翎以海路要衝之地, 距陸地四十里, 脫有緩急, 雖待應援, 若廣募民戶以入, 則庶可防守, 而島中有司僕牧場, 田土不廣, 自白翎十里許有大靑島, 民不入居, 若移其馬於大靑, 而墾其牧場, 爲司僕屯田, 則可以募民入居云, 若然則形勢似爲兩便, 而又聞前防禦使李暉之言, 則大靑島雖無船材松木, 雜木茂盛, 戰船器械, 每賴於此, 若設爲牧場, 則當盡斫成材之木, 此甚重難云, 不可以一人之見, 輕議變通, 故白翎島募民便否, 大靑島移馬利害, 方欲自軍門下送將校二人, 看審以來, 而此亦國事, 給馬下送何如, 上曰, 依爲之, 右副承旨黃一夏所啓, 今日賓廳日次, 堂上多數不進, 臺臣纔已請推, 而吏曹判書李濡承牌入來云, 故追後入侍之意微稟, 而尙不入米, 殊甚非矣, 與他堂上, 一體從重推考何如, 上曰, 依啓, 持平李東彦所啓, 末俗人心不古, 侈汰之弊漸痼, 故於是乎有出禁之令, 而蓋祖宗朝已久禁制條, 則古今異宜, 雖執法者, 亦或有不敢行者矣, 臣累忝憲府, 熟知此弊, 若言禁其踰制而出禁, 則其弊甚多, 若或廢而不行, 而末世僭猥之俗, 全無所懲畏, 此甚難處, 而漢城府·刑曹亦皆出禁, 出禁多門, 其弊無窮, 憲府雖照百司之事, 至於市廛凡事, 京兆當句管, 而如升斗秤子, 各邑亂廛, 憲府一一照察, 則不亦細鎖乎, 凡干亂廛出禁等事, 皆移漢城府, 騎馬·神祀·會飮等禁, 專送于憲府, 未知何如, 禮曹判書閔鎭厚曰, 此則臺臣恐或知之不審也, 三司皆有亂廛之禁, 而朝家曾以頗有弊端, 使之勿出禁吏, 待本廛人捉告, 隨卽治罪定式, 故刑曹·漢城府, 則無亂廛出禁之事矣, 東彦曰, 臺諫則或以其有弊, 不爲出禁, 而刑曹·京兆, 則禁吏亂出, 多有弊端, 如閔鎭厚諳鍊時宜, 故不爲出禁, 只令本廛人來告, 而他人豈皆如鎭厚乎, 上曰, 移送京兆之說, 亦似好矣, 鎭厚曰, 禁制至重, 故曾前自廟堂, 定式啓下, 而如有新禁條, 則臺臣就議於廟堂而爲之者, 亦載於其節目中, 舊制之變改, 與新制之創設無異, 則似當令廟堂, 商確稟定矣, 左議政李曰, 禁制有啓下定條, 如有更改, 必令就議於廟堂, 以其定風俗防民習, 關係不輕故也, 其間節自, 苟欲財約則從容議定似好, 至於亂廛之移送京兆, 臺言似是矣, 東彦曰, 亂廛之禁, 決不當仍置於憲府, 至於秤子升斗等禁, 尤非本府之所宜主也, 上曰, 令廟堂稟處可也, 大司諫李喜茂所啓, 近來船材所産處, 濯濯漸至於赭山, 蓋緣偸斫無算, 或以此販賣, 或以此賣鹽, 仍至於如此, 極可慮也, 且聞戰船退件, 私人買去撑用, 至於十年矣云, 此必以未及朽傷者, 輕先發賣之致也, 若令倍退造船年限, 俾無數數改造之弊, 則船材或可以紬用矣, 下詢于大臣諸臣, 而處之何如, 左議政李曰, 此事固然矣, 然戰船則體大, 易致朽傷, 私船則體小, 持久撑用, 恐不可以此爲准, 而當初戰船改造之限年, 亦必有所見, 今若倍年退限, 則似有虛疏之慮矣, 左尹尹就商曰, 慶尙左道·全羅·忠淸道船隻, 則有螦蝕之患, 故限六十朔改造, 其餘他處, 無螦蝕之患, 以八十朔爲限矣, 莫重戰器, 不可以船材之垂乏, 猝難退限, 統水使處, 問其便否, 商確定式爲宜, 李曰, 三年一改槊, 五年一改造, 乃定限也, 今若五年再改槊, 七年一改造, 則似好矣, 就商曰, 他道造船之法, 皆以眞木爲釘, 改槊之時, 還用其舊穴, 故雖頻數改槊, 少無所妨, 而嶺南, 則造船之法, 與他道不同, 不用木釘, 以鐵釘用之, 改槊之時, 棄其舊穴, 故限滿則元無改槊之事, 仍作等棄之物, 不可以一例論矣, 喜茂曰, 臣聞徐之言, 則近來船材日乏, 若或逢變, 則無以措手, 戰船限十年勿爲改造, 松木長養云矣, 李曰, 其備邊之道, 舟師則不可輕易盡廢, 而臣意各邑戰船, 與邊將專任看護者不同, 虛疏莫甚, 平日徒費松材, 緩急未必得力, 若言姑減, 則各邑戰船, 似當減矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 各邑戰船, 不但不善看守, 船倉泊處, 亦皆不好, 常時則掛在港口, 而脫有緩急, 無以運動云, 今雖減之, 似當先減其船倉最不好處矣, 然沿海事, 臣足目未到, 不能詳知, 而試以站船言之, 限滿舊退之船, 自戶曹, 受廉價發賣, 則改造當次之邑, 周旋圖買, 略加修補, 還作站船, 又准年限云, 若此之類, 退其年限, 則豈不有益於愛惜船材之道耶, 喜茂曰, 戰船若退年, 則站船, 亦當退年矣, 右副承旨黃一夏曰, 船材漸貴之弊, 誠<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(非)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>細慮, 蓋近年戰船之易致腐傷者, 亦由於船材體少不堅之致也, 年限則不可倍退, 問于帥臣, 處之似宜矣, 上曰, 問于水使, 稟處可也, 李曰, 臣聞造船之規, 以一株木, 斲其前後, 爲一板用之, 又以船材漸艱之故, 木體不能如前, 加數連板, 以此費材益甚, 松田漸盡矣, 本板外, 若令鉅作二片用之, 則船材之費, 似可稍減矣, 就商曰, 臣之先父在統營時, 慮其船材之多費, 一木鉅作二片, 用造船隻矣, 當此船材絶乏之日, 若用此規, 則補益甚多, 以此意亦爲分付何如, 上曰, 依爲之, 左議政李所啓, 臺臣以西北官奴婢, 己卯後免賤·免役者還賤事, 陳達蒙允, 西北事, 例關廟堂, 故敢有所達矣, 國家法令, 不信於民, 此爲今日之病, 免役之不出於朝令者, 固當一倂還役, 而至於免賤, 則己卯防塞後, 辛巳間, 內司單子別, 判付復許之, 至壬午間, 黃欽爲咸鏡監司時, 啓請革罷, 則該院以不可失信, 限其已免者仍存, 自其後復防塞不許, 臣取見該院啓辭, 則其後錄啓下仍存者爲十口, 國家失十口奴婢, 則不至重大, 而再有成命之事, 到今還罷, 其爲顚倒甚矣, 決非平常之政, 臣意則其入於該院後錄啓下仍存之類, 勿復還賤, 自今立法嚴防, 永革此弊, 恐爲得當矣, 大司諫李喜茂曰, 所謂陳告免賤者, 每於內司官員推刷下去時, 多給銀貨, 以新花名奴婢充數以納, 稱以陳告, 兩界爲尤甚, 各司奴婢, 則以賤案所不載者, 搜得以納, 稱爲陳告, 事之無據, 莫此爲甚, 一依己卯定式, 嚴飭堤防可也, 而內司之官, 圖得聖旨, 恣意欺天, 此輩何足責掌隷之臣, 必知其虛罔, 而從而曲施, 豈不塞心, 持平李東彦曰, 士夫之或有血屬於外方, 爲其骨肉之情而圖贖者, 猶有可恕, 若爲情暱之私, 而爲此者, 殊可慨惋, 此皆囑推刷官, 或掌隷院, 不費一錢, 白地贖出, 以臣所聞於北關者言之, 亦非一二矣, 己卯臺啓後, 判府事徐·及刑曹判書李彦綱, 同爲定奪於筵中, 以恩典免役·免賤者陳告, 則不在此中, 令甲旣下, 該院所當依事目防塞, 而不能奉行, 亦宜摘發科罪矣, 今者大臣, 雖以失信爲言, 己卯因臺啓定式之後, 旋卽開路, 此乃朝家失信之歸矣, 所謂十名若不還賤, 而自今爲始, 別爲定式, 則不出數年, 又將復踵前習矣, 李曰, 陳告虛疏之弊, 臣亦聞之, 而其間亦豈全無實告隱漏者乎, 臣之所惜者, 朝令之顚倒也, 且所謂以恩典免役者, 亦多冒濫, 而此類, 則臺臣避辭欲置之, 臣意則恐有不然, 被恩典者, 自願免役, 只限父母·妻子·兄弟云, 而外方此類, 雖不係族屬者, 僞稱圖囑, 頉案者大抵皆然, 而爲官員者, 不考戶籍, 公然瞞報, 此尤寒心矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 臣待<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(罪脫)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>刑曹最久, 而無一人以恩典請贖者, 蓋恐其或考帳籍, 奸狀現露而然云, 以此推之, 則可知其所謂代贖者, 多有冒濫之弊矣, 上曰, 己卯年判付後, 免賤之類, 竝爲還賤可也, 左議政曰, 今若不計再度成命, 陳告免賤者, 竝爲還役, 則以恩典自願免役冒濫之類, 一倂査出還賤, 然後國法可行矣, 上曰, 當初恩典之類, 不入於査覈中矣, 鎭厚曰, 此則非但北路, 似當竝與他道而査出矣, 東彦曰, 己卯冬兩臣陳稟時, 奉承傳之類, 勿爲擧論, 此在新頒事目中矣, 大司諫李喜茂曰, 臺臣雖以此引避, 而元非不爲擧論之意, 皆當一體施行矣, 東彦曰, 己卯以後, 則皆當一體査處矣, 鎭厚曰, 臺啓只欲陳告免役, 則非族而冒稱者, 當爲別件査覈矣, 上曰, 然矣, 鎭厚曰, 此亦以己卯爲限乎, 亦當有明白分付之道矣, 上曰, 亦以己卯爲限可也, 禮曹判書閔鎭厚所啓, 己卯年自備局, 査正存減之後, 諸各司不遵朝令, 仍存不減者甚多, 故臣於春初以工曹事仰達之時, 兼陳一倂査出之意矣, 近始一一査出, 則其所增加於定額者, 工曹五百四名, 繕工監一百四十一名, 吏曹十二名, 典設司一名, 軍器寺二十三名, 中樞府七名, 司譯院二十六名, 惠民署八名, 觀象監二十七名, 合爲八百名, 而本官成冊, 比都案尤加者亦有之, 此則當更査問於各邑矣, 大抵朝令旣頒之後, 各司之不爲擧行如此, 則雖日行善政, 有何益哉, 國綱所關, 誠可寒心, 前頭釐正廳節目啓下之後, 又將爲一張休紙而止, 必須隨其現露, 別樣科罪, 法可以行於國矣, 但以臣所兼帶之地言之, 惠民署生徒, 加於定額者八人, 而問於醫官等, 則皆不知己卯定額之事, 他司亦或亦<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(如)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>此矣, 豈當初備局, 不能明白分付而然耶, 己卯年官員, 皆以離職, 則後官之未詳新令, 勢所固然, 今難盡爲重繩其增額之類, 則不可不更爲減削, 下詢於大臣而處之何如, 左議政李曰, 工曹事, 已於春間, 只爲推考矣, 今此各司定額外, 濫增之數, 未知某某邑, 都合爲幾, 名而京各司官員凡干公事, 無所親檢一委於書吏, 以致如此, 色吏輩, 情狀可惡, 而國家用罰之道, 不可只治吏輩, 然亦猝難重繩, 當與工曹堂上, 一體論罰, 使之速卽區別, 還減其所增之額, 而近來諸般身役, 逃故居多, 當初定額時, 所謂存者, 亦多虛簿, 以此各司之弊滋甚, 皆有難支之慮, 此由於自廟堂不計虛實, 直以小名劃給之致, 今使各其司, 取其實數後, 餘數則付諸各其邑, 以爲區處之地似可矣, 上曰, 事無異同, 依工曹事, 處之可也, 鎭厚曰, 然則前後官員, 皆當推考, 且分付各司, 一從定額, 小名成冊, 送於備局, 而餘數, 則使各其官, 充定他役, 今復元額有闕, 則自有闕之邑, 隨卽塡補, 俾無混雜紛亂之弊似可矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0040">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>大臣과 備局堂上을 引見하겠다는 傳敎</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-05L0">甲申六月初五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">013a-013b</link>
                    <link type="copy">0320b-0320b</link>
                    <link type="korean">0418-0418</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">傳曰, 大臣·備局堂上引見。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0050">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>知事 李濡가 입시하여 흉년에 대비하여 各司의 잡비를 裁減하는 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-06L0">甲申六月初六日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">013b-014a</link>
                    <link type="copy">0320b-0321a</link>
                    <link type="korean">0418-0419</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今六月初三日晝講入侍時, 知事李濡所啓, 在前亦豈無旱災, 而豈有如今日之慘者乎, 移秧與根耕, 俱以愆期, 旣爲落種之處, 亦甚焦枯, 至於川澤竝涸, 江流幾乎斷絶, 田野之間, 氣象愁慘, 國家不幸, 一自庚辛大侵之後, 或有稍稔之歲, 如人之經重病而未蘇者久矣, 甲戌以來, 又復荐飢, 國儲民力, 漸至蕩渴, 至于今日而極矣, 以戶曹及宣惠廳·賑恤廳言之, 擧有難繼之慮, 殆無異於私家之不得新舊相繼, 已極哀痛, 而秋事大歉, 歲入益縮, 則賑民之資, 經費之需, 從何以辦出, 念及于此, 不覺心寒, 自上夙夜焦憂, 再行祈禱, 疏決罪囚, 特示霈澤, 而雨意一向漠然, 天人相感之理, 有不可知, 而應天之道, 要在至誠, 區區祈禱疏釋之擧, 未必得力, 惟願聖上, 益加寅畏, 懋實德而行實政, 且念今雖得雨, 勢難免凶, 前頭無他生穀之路, 自今日爲始, 凡干浮費, 不但自上務從節省, 申飭諸各司, 亦爲一切裁省, 以存贏餘, 則其數雖或無多, 猶可以求得十之一二, 故敢達, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0060">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>左議政 李畬 등이 입시하여 站船과 給水船을 건조하는 臨陂에 공비로 50석을 지급하는 문제 등에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-07L0">甲申六月初七日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">014a-015a</link>
                    <link type="copy">0321a-0321b</link>
                    <link type="korean">0419-0420</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今六月初五日大臣·備局堂上引見入侍時, 左議政所啓, 此乃全羅監司閔鎭遠狀啓也, 臨陂都會申戌條, 站船一隻·竝汲水船什物, 今當新造, 其工費所入, 將至米九十餘石之多, 而大同節目元數, 本以七十石中, 年減數爲五十石, 今又減爲三十七石零, 臨陂雖稱都會, 本無屬邑合力之事, 而以尤甚被災邑, 決無獨當拮据之勢, 大同元價七十石, 復舊上下事, 令廟堂稟旨云矣, 旣爲減分定式, 此等添給之請, 有難開路, 以三十餘石之米, 決無造船之勢, 臨陂旣是尤甚災邑, 則不無參酌之道, 七十石雖不可盡給, 以五十石劃給似當矣, 行吏曹判書李濡曰, 當初七十石, 減爲五十石, 其後又減爲三十餘石, 若開添給之路, 則繼此而請者必多, 其勢難支, 殊無當初裁減之意, 今雖特爲許施, 後勿援例似宜矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 七十石之減, 爲五十石之減, 爲三十餘石, 蓋因年凶, 姑減八分之三而然矣, 此則特爲許施無妨, 而此邑外, 後勿援例宜當矣, 上曰, 此則姑爲許施, 後勿援例可也, 兵曹判書尹世紀所啓, 城役時訓鍊都監摠戎廳所用木同, 江都留木劃給事定奪之後, 因江都留守狀啓, 以本曹餘丁木二百同劃給事, 自備局, 覆啓蒙允, 而江都給代布, 自本曹上下, 每朔七同, 合一年計之, 則八十四同, 此則每朔隨捧隨下之木, 卽今餘丁遺在之木, 只是六十同零, 勢難推移劃給, 今則城役姑停, 待其始役之時, 或以江都留木, 依當初定奪劃給, 或以本曹所捧, 逐朔上下何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0070">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>左議政 李畬 등이 입시하여 軍餉을 임의로 빌려 쓴 관원을 처벌하는 문제에 대해 논의함/身布, 採取船, 冤枉, 虛錄, 禁蔘, 西北人, 越境</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-08L0">甲申六月初八日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">015b-024b</link>
                    <link type="copy">0321b-0326b</link>
                    <link type="korean">0420-0429</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今六月初五日大臣·備局堂上引見入侍時, 左議政李所啓, 此京畿監司李思永狀啓也, 通津前府使李行成, 以本府傳掌文書, 甲戌以後應納官需儲置等米, 連因歲歉, 不得收捧, 江都捧留米百十一石零, 及文殊山城軍需米八十五石零, 挪移取用, 其代則以其各年官需儲置未收移錄, 而耗米役價, 則其時色吏處徵納事, 報于本營, 自本營, 更査其某某年條, 及某某官石數矣, 府使尹五商區別牒報, 而前府使柳德三, 取用江都米八十四石零, 朴星錫取用江都米二十七石·文殊米十石零, 李道源取用文殊米十七石零, 崔樸取用文殊米五十八石零, 莫重軍餉穀物, 挪移取用, 耗役價, 則欲爲徵納於色吏, 極爲可駭, 前後官員罪狀, 令廟堂稟處云矣, 大凡國穀挪移, 自有其罪, 況此軍餉待變之穀, 任自取用, 移易文薄, 耗役價又欲徵納於色吏者, 誠極<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(駭)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>然, 而柳德三等, 四人已故, 一人生存, 拿問處置何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 此慶尙監司朴權狀啓也, 臣於昨年筵中, 以己卯條各樣身布未收, 戊寅條一體蕩滌事, 陳達蒙允矣, 本道己卯條應減之數, 査出啓聞, 請令廟堂稟處, 而其數都合, 各色木二十五同零, 貢紙四十四卷矣, 朝家旣許蕩減, 以此分付各該司, 使之施行何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 今此己卯條身布未收蕩減事, 諸道狀聞, 當連續上來, 而旣已定奪頒令, 不當續續稟達, 此後自廟堂直爲分付於各該司之意, 敢達, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 纔見濟州牧使李喜泰狀啓, 則偸採船事, 果無可慮矣, 當初狀啓內, 以矢石如雨, 爲欲許其兵刃從事矣, 今到狀啓, 以爲依前日, 備局回啓施行云, 而若只爲浦民偸採, 則何可輕用兵刃也, 全羅監司閔鎭遠狀啓內, 爲採進上全鰒粉藿入往者, 非所當禁, 自監營成給勿禁帖云, 此則然矣, 其以私採入往者, 前日李衡祥狀啓後, 依備局回啓, 申飭本道, 必令受公文於都會官, 然後入往, 其有不受公文, 潛自入往者, 自其所居邑, 覈發懲治, 亦自島中, 嚴加追捕, 送于本道, 各別重究, 以革島民之弊爲宜, 以此更爲分付於本道及本牧何如, 上曰, 依爲之, 兵曹判書尹世紀所啓, 凡係冤枉之端, 則不可以微末武夫而置之, 前縣監申復圭曾任泗川時, 戰船儲置米, 以改色分給於軍民等處, 因年凶未及畢捧, 而徑先遞歸, 應納軍民等處, 追徵充數次, 文書成置而來, 則此與未捧·已捧樣, 虛錄有異, 而金吾勘罪時, 以終未免虛錄之歸爲結語, 吏曹因以此置之還上虛錄之科, 殊涉冤枉矣, 吏判今方入侍, 下詢而處之似宜矣, 吏曹判書李濡曰, 自金吾, 以虛錄勘律, 故吏曹循例置之於禁錮之科矣, 今聞兵判之言, 則不報上司, 徑先分給, 固有其罪, 而以遞歸後未捧之故, 至被虛錄之律, 則果爲冤枉, 更令該府, 明覈稟處似宜矣, 左議政李曰, 所謂虛錄, 乃報上司傳掌文書以未捧爲已捧者也, 若未及牧捧, 而徑先遞歸, 則宜不爲虛錄, 此則自當有報, 上司文書, 不難考矣, 上曰, 令該府, 査覈稟處可也, 左議政李所啓, 守令犯贓之類, 曾有自禁府, 送其文書於廟堂, 自廟堂抄錄啓稟, 送于吏曹, 使勿復除外職之命矣, 旣是贓汚之人, 則不但不可擬守令, 雖邊將, 亦不可擬, 且其犯贓者, 不獨在於守令, 宜以凡係庶僚者抄啓, 送于吏·兵曹, 群議如此, 故敢達, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 此則京畿監司洪受疇啓本, 而亦是己卯條諸般身布未收蕩滌事也, 畿民重困, 逋役尤多, 其數爲木一百八十七同零, 米二千五百二十八石零, 錢一千五百三十八兩零, 鷹師雉一千三十二首, 炭四十八石, 此亦當一體蕩滌矣, 上曰, 依爲之, 禮曹判書閔鎭厚所啓, 臣常有所慨然於中者, 今因禁蔘之事, 敢此仰達, 人蔘本是我國所産, 而近因彼中生事, 竝與我境採蔘而嚴禁, 故人蔘日漸稀貴, 有病之家, 持價不能買用, 倭市則輻湊支易, 雖以萊府成冊見之, 一年所入送者, 不知其數, 灣上潛商, 亦甚狼藉, 此皆由於紀綱之頹弛, 而眞可謂無法之國也, 議者或以爲灣上, 亦依萊府例收稅, 則猶勝於公然見失云, 而若開此路, 其弊必益甚, 此則今不可輕議, 每於使行時, 別爲申飭於書狀官, 使之嚴<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(禁)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>可也, 至於萊府, 則稍加其稅, 似有益於矯弊之道云, 下詢大臣, 而一番定式, 恐或得宜矣, 左議政曰, 此議固有之久矣, 義州以嚴禁蔘商之故, 無收稅之事, 而奸民潛犯之弊, 終不得盡防, 然此則不可變改, 至於萊府, 旣有參稅, 則與義州異矣, 相議定式, 加其稅數, 則亦似有益於防禁之道, 上曰, 依爲之, 持平李東彦所啓, 臣自北關南來不久, 道內守令能否及人才高下, 聞見不廣, 雖不能一一審知, 以其所詳知者言之, 時任茂山府使全百祿<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(錄)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>, 本是穩城人也, 曾因南行拔薦, 遂通武弁淸路, 而臣初不知其爲人與處事矣, 臣在北幕時, 渠方爲北虞候, 留住行營, 故細聞其居官行事, 赤心奉公, 夙夜孜孜之狀, 實是今世所罕有, 行營·樓櫓·府庫, 元來疏虞, 至於軍器, 則曾前北兵使者, 率多以別逕違道, 別備以爲衒鬻之計, 而舊軍器, 則一皆抛棄, 每等如此, 別備愈多, 而器械愈不精, 其無實效, 據此可知, 至於全廢軍務者居多, 前兵使李弘述在任時, 本營軍器, 則連次修補, 一準京軍門之制, 而行營, 則距本營三百餘里, 兵使力亦不給, 百錄慨然以修葺戎械爲己任, 數請兵使, 一一修補, 破壞朽澁無用之物, 擧皆煥然一新, 庫舍·城堞靡不修改, 其他軍伍之錯亂者, 民丁之隱漏者, 亦皆釐正, 聿新軍制, 苦心焦思, 無一時或急, 一道之人, 無不敬歎, 故兵使以此狀聞, 雖未知該曹回啓與否, 如此之人, 宜有別樣奬拔之道, 而但其人品, 淸勤剛毅, 立朝數十年, 曾不曲事, 當路只知爲國盡職, 且是荒裔之人, 故一時流輩中, 闒葺皆得閫鉞, 而渠獨不顯, 誠爲可惜, 近來武弁, 臣不多見, 而以臣耳目所睹記, 無愈於百錄者, 雖遇緩急, 可當一面, 不可無別樣超陞激勸之擧, 敢此仰達, 上曰, 吏·兵判今方入侍, 知悉此意, 各別奬用爲當, 北路武士, 以無薦主之故, 雖不得爲宣傳官, 而如全百錄, 則旣經都摠都事, 雖閫帥之任, 開路<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(擧脫)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>擬, 未爲不可, 言端旣發, 如是及之矣, 行吏曹判書李濡曰, 西北之人, 別爲收用事, 前後聖敎, 非止一二, 而猶且拘於科白, 不能大加擢用, 如全百錄之才望·履歷, 實合於閫任, 臣於待罪本兵時, 欲爲擧擬而未及, 頃日擬茂山府使者, 蓋亦爲邊上重地, 而擇差也, 臺臣自北路備知其居官實績, 而如是備奏, 兵判今方入侍, 使之隨闕擢用, 似好矣, 上曰, 其才望之爲閫帥, 則不必拘於北人, 斷然行之, 以爲聳動之地宜矣, 兵曹判書尹世紀曰, 宣傳官薦, 不許西北人事, 小臣曾已陳達, 而雖未經宣傳官, 而旣出六品之後, 果是有才可用之人, 則摠府閫帥之任, 是可爲之, 似聞全百錄其莅歷處, 皆有能聲, 固當擢用, 豈拘北人乎, 左議政李曰, 六鎭事勢, 臣嘗深憂之, 今惟有收拾其中武身傑出者爲, 朝廷心腹庶可攬結人心, 爲他日得力之地矣, 如全百錄爲人, 卽其中超出者, 而履歷嘉績, 已無不足於閫帥, 不當以北人爲拘之意, 臣於今日在賓廳, 已言及於兵判矣, 大抵北人樸質間, 有可用之才, 此類宜拔擢奬用矣, 上曰, 令兵曹, 斯速擢用可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 信者國之寶, 而法不信於民, 未有如近來, 頃年大殺時, 賣爵勸分, 收養遺棄之令後, 皆失信, 至如東西班實職除授之令, 當初則不翅明白, 而事過之後, 收錄者絶少, 年前閔鎭遠之疏陳, 及臣之暗行時別單, 俱已備陳矣, 卽今亢旱振古所無, 今雖得兩未免, 凶歉則前頭活民之策, 不可不預先留意, 而此後則雖有賣爵勸分, 及實職除授之令, 外方之人, 必不準信, 擧將懲羹於前, 雖有積穀者, 豈肯奉承朝命耶, 卽今兩銓方入侍, 曾前許除東西班實職之類, 未盡甄錄者, 一一錄用, 以爲彰信中外, 激勸來效之地, 似爲合宜, 自上更加申飭于兩銓, 未知何如, 上曰, 此類甚多, 未及盡用矣, 所達誠是, 申飭可也, 左議政李所啓, 今因申復圭事, 敢有所達矣, 守令虛錄者, 十年禁錮之律, 雖若過重, 意有所在, 而其中又不無輕重之可言者, 爲守令者, 傳掌國穀, 不謹職事, 欺瞞朝廷, 若以未捧爲已捧樣, 則其罪固重, 而間或有前官虛錄之數, 力不能充補, 而拘於交承之義, 不忍摘發, 仍存前薄者, 或有文書磨勘之際, 以兼官不得反庫, 只爲署押, 而歸於虛錄者, 如此之類, 似與身自分給收捧, 而公然虛錄者有間, 而同歸於十年禁錮之斜, 恐爲太重, 減以五年, 似或得宜, 下詢于諸臣何如, 上曰, 此事何如, 行吏曹判書李濡曰, 臣於頃年待罪禁府堂上時, 守令之以虛錄拿囚者多, 而其中嶺南之人有六名虛錄者, 亦入於禁錮之科, 臣意以爲當初朝家之定爲此法, 固出於嚴防其弊, 而守令之所以虛錄者, 還上收捧時, 未准定限, 則恐被不許, 則擅自分給, 趁未收捧而虛報, 如此之類, 宜有參量輕重之道, 而混入於虛錄中, 則豈<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(不脫)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>冤甚乎, 大司諫李喜茂曰, 兼官虛錄, 則本以徒三年定式, 而元無禁錮之事, 至於一二石虛錄之類, 與千石虛錄者, 同被十年禁錮, 殊無差等定罪之意矣, 以若干虛錄, 至於禁錮, 則偸國穀之類, 何以加其罪乎, 我朝法令, 素從寬厚, 雖貪婪犯罪者, 亦或收敍, 而獨此虛錄之法, 近深刻, 此非舊制, 乃近來權宜矯弊之政, 決非永久遵行者也, 凡爲守宰者, 豈欲故爲虛錄, 而民窮歲惡之時, 雖十分督捧, 而不得準數磨勘, 文書上司, 不捧且或居末, 則決杖可慮, 故有若干未收, 則姑以已捧勘報, 至春初, 則卽以還給成文書, 此所謂反作也, 守令若久任, 則自當無弊充穀, 而見遞, 則或至發覺被罪, 此不係於政績治否, 蓋出於不得已也, 年過四十, 便被禁錮, 則十年之後, 自至衰老, 終爲無用之棄人矣, 若其闒葺之徒, 固無可恨, 而梢有才能, 則豈不惜乎, 臣意則以千石·百石·十石以上, 各分輕重, 限年徒配, 則足以懲, 其罪矣, 至於禁錮之律, 速爲變通, 似爲可矣, 持平李東彦曰, 臣未經外職, 外方官事, 臣未詳知, 而凡爲守令者, 誰欲以一二石欺罔朝家乎, 此不過不察文書之失, 或欲免營門決杖而然也, 其間若有以未捧爲已捧, 故爲反作者, 情實可惡, 然別用他重律, 容或可矣, 十年禁錮, 則勿論石數多寡情犯輕重, 終涉太重, 至於一二石·四五石之類, 竝從禁錮之律, 當初朝家定律之意, 蓋痛其欺罔朝家, 而藉令守令, 果是欺罔朝家, 偸食國穀, 若至一二石, 則其罪必不至於十年禁錮, 且守令禁贓之類, 輕則徒三年, 重則減死定配, 幸而遇赦, 終至放還, 漸次敍用於十年之內, 而獨此虛錄之科, 至於十年禁錮, 十年之內, 雖或遇大霈之典, 如審理疏決時, 俱不得蒙恩, 豈不冤甚乎, 流放竄殛, 雖三代盛時, 亦有之, 而禁錮之法, 創自末世, 況此一二石虛錄者, 亦至十年禁錮, 夫四十强而仕, 五十服官政, 古禮則然, 而若或偶罥此律, 則四十者至五十, 五十者至六十, 雖是抱才之人, 何能及時展布, 至於六十之人罹此罪, 則便到七十, 七十稀年, 非人人所得, 人壽幾何, 而能復立朝乎, 其爲苛刻, 甚於秦法, 似當有參酌變通之道, 臣嘗慨然於此, 今承下詢, 敢此仰達矣, 校理金興慶曰, 大臣·諸臣, 皆已陳達, 別無所達之意, 而十年禁錮之律, 終涉過重, 隨其石數之多寡, 參以情犯之輕重, 分等定律似宜矣, 上曰, 當初以終身禁錮定式, 中間改以十年爲限矣, 鎭厚曰, 小臣陳達時, 則以終身禁錮定式矣, 中間改以十年爲限矣, 上曰, 諸臣所見如此, 而不可猝然變改, 更加商議稟定可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 此乃咸鏡監司鄭澔留待引見所達, 而北路邊將·邊倅, 不勤把守, 致有犯越者, 因事發覺, 則無論彼國知與不知, 竝其犯民, 一體梟示, 設譏捕捉, 知幾告官者, 邊倅·邊將則不但加資, 兼以實職除授, 邊民告者, 則與捕賊同賞加資後, 又以米布優數題給事, 令廟堂稟處矣, 鄭澔之言, 以爲我國, 元無詗察勘罪之擧, 故邊民, 不知其爲應死之律云, 而此則似不知朝家已有事目也, 事目內, 邊將不能摘發者, 現捉於兵使, 則極邊充軍, 如有知情之事, 則犯人一體梟示, 犯越進告人, 良人陞堂上, 堂上陞嘉善, 公·私賤贖良, 犯人財物, 竝爲許給矣, 邊將不能嚴禁, 其罪固重, 而若不知情與否, 一切論以一罪, 則未免太重, 告者陞資贖良, 竝給犯人財産, 則論賞不爲不厚, 若無事時, 以除職·給米布, 有若懸購之爲, 則亦似過當, 事目立法旣嚴, 自本道若以此申明, 則足以禁奸今不必更爲增律, 只以前事目申嚴之意分付, 似宜矣, 上曰, 鄭澔下去時, 如是陳達, 而前事目, 旣已酌定, 似無加於此者, 以前事目, 申明之意, 分付可也。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0080">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>大臣의 有故로 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-10L0">甲申六月初十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">024b-024b</link>
                    <link type="copy">0326b-0327a</link>
                    <link type="korean">0429-0429</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳日次, 大臣有故, 頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0090">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>知事 李濡가 입시하여 南漢山城 아래에 屯田을 옮겨 설치하는 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-10L0">甲申六月初十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">024b-025b</link>
                    <link type="copy">0327a-0327b</link>
                    <link type="korean">0429-0430</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今六月初八日晝講入侍時, 知事李濡所啓, 臣待罪守禦使之任, 旣已略知山城利病, 多有不可不變通者矣, 軍制則方自釐正廳講定, 而當初爲保障重地, 募民入居, 或以有罪徙邊者實之, 今至年久, 殆近千戶, 而元無農作之事, 專仰糶糴之穀, 多食不給, 積成逋欠, 終歸於蕩滌, 軍餉之缺少, 蓋由於此, 而每於所屬各邑之民, 移轉受納之際, 亦多幻弄侵害之端, 此皆無他生理之故, 而各邑之民, 厭視山城之意者, 亦以此也, 古者屯田之法, 乃於興師守邊之時, 得閑曠之地, 使軍卒耕獲, 以繼糧餉, 如趙充國·諸葛亮事是也, 今之所謂屯田, 平常之時, 設置於各處, 差送別將, 收稅於耕作之民, 以補軍需, 而太半歸於別將之私橐, 其間貽弊招怨者, 亦非一二, 實有違於屯田之成也, 本廳屯田之在於外方者, 若移設於山城之下, 使城內之民, 出入作農, 俾有資生之道, 亦令本府, 檢飭勸課, 則必有着實之效, 論其彼此得失, 不啻懸絶, 其所救弊之策, 此爲最緊矣, 李濟爲廣州府尹時, 疏陳栗木亭設倉一款, 自廟堂, 覆啓許施, 臣已依此移設松坡倉於栗木亭, 而兼且備置田畓若干石, 以爲漸次成就之計矣, 第念移屯之擧, 殊涉便好, 而如此等事, 若或專委於募屬輩, 則未必其善爲, 亦不無人言, 屯田所在地方官處, 分付從公發賣, 捧價上送後, 使廣州府, 主管指揮措置, 則似爲得宜, 故敢達, 上曰, 所達似好矣, 依爲之可也。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0100">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>上前開坼으로 인해 賓廳의 坐起를 열 수가 없다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-15L0">甲申六月十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">025b-025b</link>
                    <link type="copy">0327b-0327b</link>
                    <link type="korean">0430-0430</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳日次, 上前開坼頃稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0110">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>刑曹判書 李益壽를 즉시 牌招하여 察任하게 할 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-18L0">甲申六月十八日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">026a-026a</link>
                    <link type="copy">0327b-0327b</link>
                    <link type="korean">0431-0431</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 刑曹判書李益壽, 日昨再批開釋之後, 旣已承牌詣闕, 還復引入, 今至累日, 尙不行公, 事甚未妥, 不惟刑獄重地, 積滯可慮, 北路犯越罪人, 不可不趁速勘處, 李益壽卽爲牌招, 察任何如, 答曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0120">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>堂上의 備員이 되지 않아 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 계/貪汚被罪人別單</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-20L0">甲申六月二十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">026a-026a</link>
                    <link type="copy">0327b-0327b</link>
                    <link type="korean">0431-0431</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳日次, 堂上不齊頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 貪汚被罪人別單, 崔益望 河海雲 李文海 尹以寬 田遇龍 崔宇泰 金砯</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0130">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>大臣과 備局堂上을 引見하겠다는 傳敎</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-25L0">甲申四月二十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">026a-026b</link>
                    <link type="copy">0327b-0327b</link>
                    <link type="korean">0431-0431</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">傳曰, 大臣·備局堂上引見。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0140">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>犯越과 관련된 前北兵使 李弘述 등의 처리를 廟堂에서 담당하게 할 것을 청하는 義禁府의 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-25L0">甲申四月二十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">026b-026b</link>
                    <link type="copy">0327b-0328a</link>
                    <link type="korean">0431-0431</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">義禁府啓曰, 前北兵使李弘述·前慶興府使柳必興·前慶源府使朴錫昌·前鍾城府使洪萬紀·前阿吾地萬戶鄭世周·前阿山萬戶趙汝興等原情判下有議處之命此與他罪人有異, 事係犯越, 則自本府不可直爲勘律, 就議于廟堂, 而稟處何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0150">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>左議政 李畬 등이 입시하여 倭에 파견할 譯官 차송 문제에 대해 논의함/蟲害, 大同木, 衣資, 勅使, 鄕約</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-27L0">甲申六月二十七日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">026b-034a</link>
                    <link type="copy">0328a-0332b</link>
                    <link type="korean">0431-0440</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今六月二十五日大臣·備局堂上引見入侍時, 左議政李所啓, 渡海譯官, 今當差送, 而倭譯堂上中朴有年, 朴再興, 則非所可論, 韓後瑗亦以沙器匠招入倭館事, 被充軍之律, 纔於疏決時減等, 其外遭喪者二人, 卽今只有朴再昌一人, 無故堂上譯官, 須有二人, 可以差送彼境, 留仕本院, 而無以推移, 後瑗罪犯, 比別差鄭纘周差輕, 宜有變通之道, 該院都提調, 以此送言於臣, 故敢達, 上曰, 韓後瑗放送可也, 昨年渡海時, 百餘人一倂沒死, 人雖微賤, 豈不矜慘, 此蓋由於緩營不善造船之致, 故其時已令刑推矣, 今番則各別申飭, 使之堅緻可也, 行吏曹判書李濡<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(曰, )</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>蟲損之災, 非但葛頭山爲然, 似聞古今島·完島等處, 亦不無此患云, 若或漸至熾蔓, 則船材從此盡矣, 緩急之用, 更無所賴, 實是莫大之憂, 此非人力之所可止者, 而前日京山, 亦有設祭祈禳之事, 下送香燭, 令水使設行似當矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 臣亦欲以此事仰達, 而似聞潦雨之後, 蟲勢例爲稍殺, 故姑欲更觀形勢矣, 今李濡旣已發端, 臣請畢陳, 非但湖南爲然, 海西亦以蟲災報備局, 京城及畿甸, 漸至熾盛, 雖未知設祭之果有靈驗, 而其在靡不用極之道, 亦不可置之尋常, 今若竝爲設祭, 則似爲得宜矣, 左議政李曰, 此爲切急之患, 而自古有禳災之法, 使之設祭似好矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 靈巖葛頭山蟲損木發賣補賑事, 閔鎭厚曾已定奪於筵中矣, 海防要害之處, 臣嘗訪問, 如所安島·蘆兒島, 皆稱可合設鎭, 而今爲宮家所析受, 葛頭山之形勢, 亦與所安等島無異, 流傳忠武公李舜臣, 駐兵於此云, 在前則以其船材禁養之地, 設鎭一款, 雖無擧論之事, 卽今松木盡被蟲損, 將爲斫去, 便作空曠之土, 因此時設鎭, 高處則依前護養船材, 低處則募入土卒, 似爲得宜, 本道監司處, 爲先詢問便否, 而處之何如, 上曰, 依爲之, 左議政李所啓, 此乃前慶尙監司朴權狀啓也, 遞來之時, 以到尙州, 本州人民, 處處呼訴, 以爲本州上納大同木二百四十同內, 木錢相半, 依前備納, 計料之際, 賑廳差人來到, 約以一疋木, 折米八斗五升待秋備納, 故牧使以此意知委民間, 民人樂其退捧, 未備者不復措辦, 已備者亦皆散盡矣, 厥後賑廳, 復以本木上納之意題送, 上年失稔之餘, 當此窮春, 實無措備之路, 闔境騷擾云, 牧使之只憑差人之言, 先爲知委於民間者, 固難免輕率之歸, 而卽今已捧木二十三同零, 錢文二千六百餘兩, 其餘萬無徵捧之路, 與其終未畢捧, 而徒取民怨, 母寧待秋, 以紓一分民力, 已捧者, 則上納, 未捧者, 則待秋收捧事, 令廟堂稟處云矣, 大同乃是實結常賦, 非可退捧, 而此則因牧使徑下退捧之令, 致令境民狼狽, 本廳題送後, 亦未卽收捧, 此固非矣, 今則節序已晩, 民間麥糧已盡, 農務方急, 此時徵督, 誠難矣, 差退一兩朔, 使於秋成之初, 卽爲上納似當, 而牧使監色, 則宜有罪責矣, 賑廳堂上, 今方入侍, 下詢而處之何如, 行吏曹判書李濡曰, 賑廳無生穀之道, 三南軍布·大同木, 相換作米事, 曾已定奪, 下送差人矣, 今此尙州大同木, 以八斗作米之意, 自本州論報賑廳, 他各邑皆以九斗作米, 獨於尙州, 不宜減數, 而所報旣如此, 亦難强迫, 故還以本木上納之意, 題送矣, 牧使自四月棄歸之後, 監色輩不卽擧行, 到今乃反歸咎賑廳, 欲爲待秋退捧, 呼訴於遞歸之監司, 大同木旣是當年應納之物, 決不可許令待秋退捧, 而若許退捧, 則牧使及監色, 宜有論罪警責之道矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 牧使之不見題辭, 徑先知委於民間, 固爲失着, 而蓋聞與差人相約, 以待秋備納九斗米之意停當云, 愚民但知差人之爲賑廳所使, 必認賑廳分付, 而今乃以木還捧, 則寧不以失信爲怨耶, 令不信於民者, 實爲近來痼弊, 臣意則一從差人所約, 待秋捧米似當矣, 李曰, 狀啓則以爲八斗五升矣, 濡曰, 聞嶺南又將失稔, 而木花則有稍實之望云, 以上年折定之數, 較之於今秋市直, 未知其果如何, 而若或米貴木賤, 民又不願納米, 欲爲納木, 則亦難違拂其情, 此則臨時從便收捧似當矣, 鎭厚曰, 事雖細瑣, 當以所聞盡達矣, 尙民以窮春納米爲難, 願以還上米充納, 而若失還上, 則渠輩亦甚切迫, 故用還上例, 待秋加數徵捧之意相約云, 所謂八斗五升, 則似指本數, 而九斗則竝其加數而言也, 臣之所慮者, 只在於以木還捧, 或爲失信之歸, 若一從民情, 米木間隨便退捧, 則於尙民豈不幸甚耶, 上曰, 米布間從便收捧, 而牧使推考可也, 李曰, 鄕色亦當推論乎, 上曰, 令本道推論可也, 李曰, 已捧木錢, 則使之上納宜矣, 上曰, 上納可也, 韓城君李基夏所啓, 都監軍情, 有落莫之歎, 故敢達軍士衣資, 專靠於砲保價布, 而近來連値凶荒, 災減之代, 自戶曹·兵曹劃給, 故上年, 則南漢山城木三百同稟啓取用矣, 今年則夏等衣資, 尙未分給, 誠甚悶慮, 壬午條災減代木, 則雖不得依數盡給, 癸未條三百二十餘同, 則自戶·兵曹, 斯速劃給而後, 庶慰軍士之懸望, 下詢于入侍大臣·及兵判, 而處之何如, 左議政李曰, 訓局事, 實爲切悶矣, 國家因此兵, 經用日就耗竭, 先輩言之久矣, 然旣不能劃減, 則輦下親兵, 待之宜厚, 而應給衣食之資, 亦患不繼, 每於砲保布災減之後, 自戶·兵曹劃給木同, 多則三四百同, 少亦至一二百同矣, 今則戶·兵曹之力亦盡, 而都監夏等應給衣資, 至今不能給, 臣雖非將兵之任, 於心不能忘矣, 該曹雖一二次劃給, 猶以爲難, 而況荐歲飢荒, 每送災減之代, 實爲難繼之道, 故昨年則以南漢木劃給矣, 今則更無着手處, 聞嶺南射軍布, 頗有餘儲, 令本道修送成冊, 則列邑所在之數, 爲千餘同, 而木品麤短, 以其二疋, 當砲保布一疋, 又於本道軍兵試射時所用, 一年常至四五百同云, 以其餘數, 取給都監, 亦未爲優足矣, 卽今戶·兵曹固爲匱乏, 而衛卒衣資, 過時不給, 實爲目前之急, 不暇計他, 理宜充給, 曹前戶·兵曹, 或相間劃給, 今番則使之分半劃給, 或一時分半劃給似宜矣, 兵曹判書尹世紀曰, 爲慮緩急之用, 本曹木五百同, 春間欲爲下送江都矣, 因李基夏啓請, 劃給百同, 只送二百同于江都, 又因築城時訓鍊·摠戎之啓請, 將給三百同, 本曹一朔上下之數, 殆至百同, 勢不能支當, 今番則或自戶曹劃給似好矣, 行吏曹判書李濡曰, 以訓局養兵之故, 國家經費, 常患不繼, 至有或罷或減之議者久矣, 然而旣不能變通, 則輦下親兵接濟之道, 與他自別, 衣食之資, 不可使之缺乏, 致有呼冤之弊也, 從前保布災減之代, 例以戶·兵曹所儲移給, 而近來以後, 飢荒荐仍, 戶·兵曹歲入大縮, 亦未免匱竭之慮, 或不得一一移送者此也, 臣意則必有一番變通而後, 庶可支撑, 凡軍制釐正, 不但爲其有餘者減損, 其不足者, 亦宜添補, 訓局砲保磨鍊之數, 似無餘地, 一有災減, 無以充給, 今若加給保人數千萬名, 以爲推移繼用之地似好, 而此或爲難, 則備局句管餘丁布, 勿爲他用, 一倂留置, 或値災減之歲, 以此移給訓局, 以除戶·兵曹臨時取用之弊, 亦涉便宜, 而今年災減布之代, 則戶·兵曹所儲, 雖曰, 不足, 其勢不可不爲先充給矣, 李曰, 此事必有所區劃, 可紓國用之急, 而至於砲保增額, 則臣意甚以爲悶矣, 砲保布若准數收捧, 則分給衣資之後, 尙餘百餘同, 以此爲中旬時賞格之用云矣, 災減非常有之事, 何可又增剩額, 以益民弊乎, 若以關西餘丁木, 自備局句管留儲, 以爲都監災減時充補之資, 則固好, 而此則從當講定, 卽今形勢如此, 戶·兵雖以爲悶, 不可不劃給矣, 上曰, 自前災減時, 戶·兵曹依數劃給矣, 都監形勢又如此, 三百同自兩曹, 分半劃給可也, 左議政李所啓, 此乃開城留守嚴緝狀啓也, 本府形勢, 已至萬分地頭, 蓋本府歲入稅米二百七十石稅太四百五十八石, 而公用常患不足, 府中凡需, 至日用柴木, 皆以價貿用, 故一年所費, 多至銀數千兩, 而時無百金之儲, 勅使支待, 每站竝定各邑, 而本府, 則獨自擔當, 彼人求索, 罔有紀極, 天銀一千兩別贈, 則已成舊例, 其他雜色摠計價至二千兩, 中江開市春秋所費價銀, 不下八九百兩, 當初前後收聚銀貨, 殆至三四萬兩, 設爲各廳, 使之生殖, 以資用度, 數十年來, 民俗大變, 視公債如私物, 無意備納, 加以累經飢饉, 民皆赤立, 積年逋債, 徵出誠難, 幾半停捧, 餘存銀一萬八千兩, 稱以朔銀, 只令償本色百分之二者, 亦已累年, 每朔未滿數十兩, 百孔千瘡, 殆不成樣, 故諸員債人等, 一倂査正其家計稍優之數, 則罷其朔銀, 以千數今方督捧, 而若爲依前例, 給債生息, 則窮民不能還償, 難免竝失本色, 若不生息, 直爲取用, 則本貨且盡, 實不知所爲, 父老之議, 皆謂若五·六朔鑄錢, 則庶可蘇殘, 而不敢率爾仰請, 竊聞平安監營定送管餉別將於東萊府, 興販取贏, 本府依此例, 差定別將, 持物貨下送, 隨便轉販, 而朝家使萊府, 特減其稅, 則所益必不貲, 一定恒規, 遵而不廢, 則可爲永久之利, 令廟堂稟處云矣, 近日松都事勢, 難復收拾, 實爲可慮, 頃年特給三千兩之銀, 而亦不過爲一時之惠, 萊府轉販, 果可以蘇殘, 則旣許於關西, 似不可不許於松都, 下詢於入侍諸臣, 而處之何如, 吏曹判書李濡曰, 臣待罪關西時, 因本營形勢之切急, 果以別將差送東萊事, 狀啓蒙許, 而就其商賈元額之內, 隨闕塡差, 以爲持物貨買賣補用之地, 而至於應納之稅, 則別無減給之事矣, 開城府蕩敗難支之狀, 旣如彼, 則一依平安監營已行之例, 許令差送別將一人似當矣, 李曰, 狀啓內, 雖請減稅, 而平安監營, 旣納稅於萊府, 則此亦不可異同矣, 兵曹判書尹世紀曰, 臣待罪開府時, 物力凋弊, 不能支撑, 不得已數件變通事狀請, 自廟堂皆不施行, 而只許皇曆馬一窠, 一窠所捧, 僅至百餘金, 以此些少之物, 何能有助耶, 今若一依平安監營例, 許給商賈一窠, 則似有一分之益矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 臣雖未詳曲折, 而今聞李濡之言, 則前日平安監營商賈定給之時, 亦於元額見闕之代塡充云, 今亦似當待闕許施矣, 李曰, 定額內, 隨闕差送, 一如平安監營例, 亦宜矣, 上曰, 依爲之, 禮曹判書閔鎭厚所啓, 辛巳年間, 生員李翊良應旨陳疏, 末端請行鄕約, 且有精選師儒學官, 諸生中, 能通經傳, 有學行才識者, 銓曹典禮部, 考籍其行, 侍從之職, 使居勿拘等語, 備局回啓, 以爲鄕所, 苟然充差訓迪, 若是虧疏, 今宜遵倣舊規, 自該司, 稟定兩件節目, 布行中外云云, 臣未知廟堂主意之如何, 問議于左議政李, 以爲似難施行, 判府事徐, 以爲其時回啓之事, 雖不能記認, 此事決難施行云, 而旣有成命, 不敢泛然置之, 敢此仰達, 李曰, 此爲化民導俗之方, 豈不美哉, 然行之不易, 宣廟朝儒臣之言, 欲行鄕約, 而亦不果矣, 當初回啓, 似必有所思, 而有難容易施行, 今姑置之, 未爲不可矣, 上曰, 置之可也。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0160">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>上候의 未寧으로 인해 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-30L0">甲申六月三十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">034a-034b</link>
                    <link type="copy">0332b-0332b</link>
                    <link type="korean">0440-0440</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳日次, 上候未寧, 來會本司事頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0170">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>行司直 李頤命 등을 堂上으로 差出하고 吏曹參議 朴權을 副提調로 차출할 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-30L0">甲申六月三十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">034b-034b</link>
                    <link type="copy">0332b-0332b</link>
                    <link type="korean">0440-0440</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 本司堂上, 近甚不齊, 開坐出令而還止者居多, 事頗苟簡, 而有司堂上有闕之代, 亦久未差出, 行司直李頤命·工曹判書趙泰采, 堂上差下, 吏曹參議朴權副提調差下, 而朴權使之仍察有司之任何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_01_0180">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>禮曹判書 閔鎭厚 등이 입시하여 굶주린 백성 중 거두어 기른 자를 노비로 삼는 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-06-30L0">甲申六月三十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">034b-035b</link>
                    <link type="copy">0332b-0333b</link>
                    <link type="korean">0440-0441</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今六月二十五日大臣·備局堂上引見入侍時, 禮曹判書閔鎭厚所啓, 臣曾以就粥飢民收養人罷賑後, 稟議廟堂, 成給立案之意仰達矣, 前後收養者五十七口, 而以罷賑前計之, 或過六十餘日, 或僅一兩日, 論以外方監賑節目, 則收養過六十日者, 方可出立案, 十三歲以下, 竝子孫作奴婢, 十四歲以上, 限其身作奴婢, 而京廳, 則堂上親自檢察, 事體與外方有間, 其數亦不甚多, 收養四十日以上者, 十五歲以下, 竝子孫作奴婢, 十六歲以上, 限其身作奴婢, 收養四十日以下者, 勿論壯弱, 限其身作奴婢, 恐爲得宜, 蓋雖一兩日內收養者, 必不以朝家罷賑, 而還爲出送, 則許作奴婢, 在所不已, 而亦不可全無差等, 故如是區別矣, 大臣及同僚之意同然, 一依此定限, 別錄啓下, 成給立案何如, 左議政李曰, 以一時收養, 而作爲奴婢, 事甚重大, 故滿六十日後, 成給文書, 乃是舊式, 則似難減其日數, 而卽今海西嶺西山候飢民, 流散京鄕, 罷賑之後, 亦無生道, 其中仍願留其家, 服役活命者, 則勢當從其願, 似不可但以旣往日數爲斷, 況賑廳堂上目見而爲之, 似無虛僞之弊矣, 吏曹判書李濡曰, 外方監賑節目, 以六十日爲限者, 蓋爲私自收養積久救活之類, 而或慮有姦僞之端故也, 今此京中賑所飢民, 則與外方, 事體自別, 堂上親審, 隨其願爲收養者, 許令率去, 一一置簿, 則皆是就粥中將死之民, 實無假托姦僞之慮, 而臣於罷賑之日, 目見賑民, 感祝國恩, 仍言罷賑後, 無所於歸, 至有泣下者, 誠可哀矜, 旣難長留設賑, 不得不罷遣, 而畢竟顚仆道路之狀可想矣, 臣意則凡有願爲率養者, 一倂成給立案, 接續其命, 不必拘於日子多少矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
        </level3>
        <level3 id="bb_055_001_02" type="월" value="07">
            <front>
                <biblioData>
                    <title>
                        <mainTitle>숙종 30년 7월</mainTitle>
                    </title>
                </biblioData>
            </front>
            <level4 id="bb_055_001_02_0010" type="좌목">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>肅宗 30년(1704) 7월 좌목</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-00L0"/>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">036a-036b</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">
                            <tableGroup>
                                <table>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">甲申七月朔座目</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">領中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹趾完</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹趾善</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">徐文重</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">崔錫鼎</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">平川君</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">申琓</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">左議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李畬</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">堂上</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行吏曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李濡</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">光恩君</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金鎭龜</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行戶曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">洪受瀗</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">漢城府判尹</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">徐宗泰</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">知中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李頤命</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">禮曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">閔鎭厚</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">工曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">趙泰采</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">兵曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹世紀</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">刑曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李益壽</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司直</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">兪得一</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">韓城君</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李基夏</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">漢城府左尹</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹就商</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">吏曹參議</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">朴權</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">廊廳</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">弘文館修撰</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">南就明</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">兵曹正郞</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金萬胄</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">成碩夔</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">侍講院司書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">權詹</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">林再茂</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">鄭恪</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">訓鍊院副正</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">閔遠重</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">楊世徵</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">都摠府都事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">申憲周</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">都摠府經歷</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">洪以徵</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">孫命大</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李鳳祥</td>
                                    </tr>
                                </table>
                            </tableGroup>
                        </paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0020">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>有司堂上 閔鎭厚의 焚黃을 연기하여 탈이 없을 때 내려가게 할 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-01L0">甲申七月初一日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">037a-037a</link>
                    <link type="copy">0335a-0335a</link>
                    <link type="korean">0443-0443</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 本司堂上之不齊, 未有甚於近日, 昨者新差三員, 亦姑未行公矣, 有司堂上閔鎭厚, 今以焚黃受由, 又將下鄕, 不惟本司事勢之苟簡, 宣惠·賑恤兩廳亦無無故, 句管之人私情雖切, 國事爲重, 閔鎭厚使之今姑留在, 稍待無故時, 下去何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0030">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>各司의 開坐와 用型, 禁刑의 규례를 적은 別單</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-03L0">甲申七月初三日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">037a-038a</link>
                    <link type="copy">0335a-0335b</link>
                    <link type="korean">0443-0444</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">各司開坐, 用禁刑別單, 大殿誕日竝前後各一日, 中宮殿誕日王世子生辰日親祭正日及齋戒日, 殿試正日開場後翌日, 依例用刑開坐國忌正日及齋戒日日月食日停朝市日罪人行刑日以上各司不得開坐, 親臨擧動日延勅日拜表日望闕禮習儀日陳賀庭試日殿講日放榜日宗廟社稷永寧殿永禧殿永熙殿敬寧殿奉審日各陵陵上改莎草及奉審日以上事過後, 依例開坐用刑宗廟·社稷大祭正日釋奠祭祈雨·祈雪·祈晴祭各陵名日祭宗廟以下諸處, 先告事由祭無時別祭風雲·雷雨祭山川祭·雩祀祭·先蠶祭·先農祭各陵殿移還安祭以上各司開坐用刑, 而用刑文書, 留置政院, 待翌日入啓宗廟·社稷大祭齋戒日朔望上·下弦日以上各司開坐, 而不得用刑木覓山祭宣武祠祭纛祭東·西關王廟祭厲祭城隍發告祭中霤祭開水祭司寒祭以上各祭祝文, 無御押, 竝不拘忌外方各處修改等祭祝文雖無御押, 亦不拘忌。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0040">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>上候의 調攝으로 인해 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-05L0">甲申七月初五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">038a-038a</link>
                    <link type="copy">0335b-0335b</link>
                    <link type="korean">0444-0444</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">賓廳坐起, 以上候方在調涉中, 頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0050">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>임기가 만료된 武郎廳 楊世徵을 陞敍하거나 守令을 제수할 것을 청하는 備邊司의 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-09L0">甲申七月初九日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">038a-038a</link>
                    <link type="copy">0335b-0335b</link>
                    <link type="korean">0444-0444</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 本司武郞廳楊世徵, 奔走勤仕, 已滿十五朔, 依例陞敍, 或守令除授事, 捧承傳施行何如。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0060">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>國忌와 겹치므로 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-10L0">甲申七月初十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">038a-038b</link>
                    <link type="copy">0335b-0335b</link>
                    <link type="korean">0444-0444</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳日次, 而國忌相値, 頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0070">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>判尹 李頤命 등을 즉시 牌招하고 여러 堂上도 당연한 有故외에는 모두 牌招할 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-11L0">甲申七月十一日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">038b-038b</link>
                    <link type="copy">0335b-0335b</link>
                    <link type="korean">0444-0444</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 本司坐起出令, 而堂上竝皆稱病, 殊甚未妥, 其中判尹李頤命·工曹判書趙泰采·吏曹參議朴權, 竝卽牌招, 其餘諸堂上除應頉外, 亦皆牌招, 以爲明日參坐之地何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0080">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>吏曹判書 徐宗泰 등을 從重推考하고 牌招할 것 등을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-14L0">甲申七月十四日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">038b-039a</link>
                    <link type="copy">0335b-0336a</link>
                    <link type="korean">0445-0445</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 明日賓廳日次開坐出令, 而堂上禮曹判書閔鎭厚一人外, 又皆稱病, 不得備員, 本司之苟簡至此, 誠可寒心, 其中吏曹判書徐宗泰·兵曹判書尹世紀·韓城君李基夏, 昨日特推嚴召之下, 終不承命, 漢城判尹李頤命·工曹判書趙泰采承牌旣出, 而亦不仕進, 殊極未妥, 竝從重推考, 明日待開門牌招, 判義禁洪受瀗·刑曹判書李益壽, 北路罪人勘律, 不可不同參, 其餘堂上除應頉外, 一體牌招, 使之參坐何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0090">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>大臣과 備局堂上을 引見하겠다는 傳敎</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-15L0">甲申七月十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">039a-039a</link>
                    <link type="copy">0336a-0336a</link>
                    <link type="korean">0445-0445</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">傳曰, 大臣·備局堂上引見。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0100">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>兵曹判書 尹世紀와 訓練大將 李基夏를 罷職할 것을 榻前에서 下敎함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-15L0">甲申七月十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">039a-039a</link>
                    <link type="copy">0336a-0336a</link>
                    <link type="korean">0445-0445</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今七月十五日大臣·備局堂上引見入侍時, 兵曹判書尹世紀·訓鍊大將李基夏罷職事, 榻前下敎。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0110">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>尹就商에게 訓練大將을 제수함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-15L0">甲申七月十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">039a-039a</link>
                    <link type="copy">0336a-0336a</link>
                    <link type="korean">0445-0445</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">訓鍊大將望 ◯<annotation type="도말">
                                <noteContent>尹就商</noteContent>
                            </annotation> 金錫衍 李宇恒</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0120">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>결원이 된 御營大將 자리를 어떻게 해야 할지를 묻는 承政院의 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-16L0">甲申七月十六日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">039a-039b</link>
                    <link type="copy">0336a-0336a</link>
                    <link type="korean">0445-0445</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">政院啓曰, 訓鍊大將尹就商, 前任御營大將時所授命召, 旣已還納, 將兵之任, 不可一刻無摠察之人, 何以爲之敢稟, 傳曰, 令廟堂, 卽速議薦。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0130">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>金錫衍에게 御營大將을 제수함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-16L0">甲申七月十六日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">039b-039b</link>
                    <link type="copy">0336a-0336a</link>
                    <link type="korean">0445-0445</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">御營大將望 ◯金錫衍 李宇恒 李尙<newChar href="KC04561"/>
                        </paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0140">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>左議政 李畬 등이 입시하여 쇠잔한 兎山의 救恤 문제에 대해 논의함/賑恤, 築城, 勘斷, 不法越境</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-16L0">甲申七月十六日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">039b-045b</link>
                    <link type="copy">0336a-0339b</link>
                    <link type="korean">0445-0452</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今七月十五日大臣·備局堂上引見入侍時, 左議政李所啓, 此黃海監司任胤元狀啓也, 兎山本以至殘之邑, 田不過三百結, 民不滿千名, 雖在平常無事之時, 不得成樣, 近因年事荐凶, 守宰數易, 邑力·民事, 已至莫可收拾之境, 而凡諸酬應之事, 與完全之邑無異, 故邑力難支, 呼冤不已, 以卽今之勢言之, 民多流散, 田多曠廢, 餘戶僅有四百餘, 之結僅至七十餘, 曾前四五人所當之役, 今責於一人, 四·五結酬應之役, 今責於一結, 而諸般責應之事, 比前頗重, 皆出於大同, 大同難支, 而加徵之弊, 至於三·四, 或賣釜鼎, 或賣牛馬, 僅辦今日之役, 則恐有日後之又如此, 擧皆渙散, 若此不已, 則闔境將未免空虛, 不可不別加軫念, 凡諸雜役, 自本道可以變通者, 竝皆除減, 而議政府·中樞府·耆老所卜定臘藥債醍醐湯所入淸蜜, 軍器寺所納鄕系, 及其他各司, 直關分定之物, 與別定之物, 限二年特令蠲除事, 馳報備邊司, 則以本縣蕩敗之狀, 朝家雖已稔知, 各司流例, 自本司亦難猝然減除, 具由馳啓題送, 故又爲枚擧啓聞, 請令廟堂稟旨分付矣, 兎山爲邑, 本來殘弊, 且値連歲慘不成貌樣, 將爲弊邑, 狀啓所陳, 皆是實狀, 宜有各別軫恤之道, 分付各司, 使之蠲減可矣, 上曰, 兎山自是殘邑矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 不但殘邑而已, 連値凶荒, 不成貌樣云矣, 上曰, 限二年請除乎, 李曰, 限二年請除矣, 上曰, 限三年除減矣, 禮曹判書閔鎭厚所啓, 連歲設賑, 賑廳所儲, 皆已罄竭, 而今年三南農事, 似又未免失稔, 其中忠淸道, 則尤甚云, 前頭民事, 誠可渴憫, 賑救之資, 不可不預爲料理, 而如臣不才, 適當此任, 茫然罔知所措, 尤用切憫, 以諸道臣狀啓見之, 則平安道, 似爲最勝, 今欲貿穀於其處, 而旣無財貨, 且不無弊端, 以此趑趄矣, 聞備局句管木, 待秋當捧者, 幾至三百同, 戶曹奴婢貢木, 及兵曹餘丁木, 其數亦多, 而本道本花稀貴之故, 民間皆願以米代納云, 令本道一從民願, 及市價折米代捧, 以爲運來補賑之地, 而本木之代, 則自賑廳, 推移還償於各其衙門, 極似便當, 事雖微細, 不可不稟定, 故敢此仰達, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 昨年各道被災之邑, 諸般身役, 多有蠲減者, 其災減之代, 則當自賑廳給之, 而賑廳無餘儲, 不得上下, 故殘弊各司, 尤難支堪云, 此不可不慮矣, 上年設賑時, 戶曹·兵曹木各五十同·銀五千兩, 有使賑廳取用之命, 而適有推移之道, 只用兵曹銀若干, 其餘則皆不取來矣, 今欲以戶曹木五十同·銀五千兩, 爲先取來, 或給災減之代, 或備賑恤之資, 而兵曹銀布, 則追後勸勢取來矣, 此雖啓下之事, 旣經年, 不可不更爲稟定, 故敢達, 上曰, 依爲之, 左議政李所啓, 都城定計之後, 値此無前之旱, 不免停役, 來頭當觀勢爲之, 而已浮之石, 則遲速間宜輸入完築矣, 當初以江都木二百同, 劃給三軍門, 則本府啓請, 以兵曹應送之木, 代給矣, 城役姑停後, 兵曹又以姑勿劃給定奪, 他軍門則姑不必給, 而其中摠戎廳, 最無物力, 以此木一百同, 先約價取息, 以爲鐵物·車, 牛等價, 今若不給, 則勢甚狼狽云, 此非永給, 自其軍門, 當爲立本還充, 而兵曹以一時出給一百同爲難, 依前定奪, 江華所儲兵曹木一百同, 出給摠戎廳, 使之料理取息後, 還本似當矣。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 北道犯越罪人等勘律, 初因刑曹長官引入, 久未稟決, 近以上候未寧, 不得入侍, 至今遷就, 今日欲爲稟定矣, 刑曹判書李益壽, 親病方重, 判義禁洪受瀗, 以兼帶難安, 竝未同入, 勢將又待後日矣, 李益壽旣有親病, 行公遲速未可定, 而使行日期漸近, 罪囚等, 須速勘決, 然後可以撰定文書, 後日李益壽爲不得同入, 則令次官, 入侍勘律, 似無所妨, 蓋此罪囚, 事體雖重, 只當依前後査使時謄錄, 勘斷矣, 上曰, 今次官入侍, 稟決可也, 李曰, 罪人中, 入於奏文, 議其生死者, 必待刑·禁府官同入可決, 而至於把守鄕所·吏任輩, 囚在本道者, 輕重有別, 自前直自備局議決, 此類囚繫已久, 宜速決放, 此則今日先爲稟處何如, 上曰, 依爲之, 李曰, 此乃前北兵使李弘述狀啓, 而盡在推案, 辭語繁多, 故抄錄而來矣, 阿山堡軍官崔一元·都訓導韓命先色<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(吏脫)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>黃進石禁斷軍官朴儉·把守將朴益成·把守軍朴義日·金世興等, 則以上年十二月初七日·初九日再次犯越時, 不能防禁之罪也, 阿吾地堡軍官金時玄都訓導兼禁斷監官金己雄·色吏鄭莫同·把守軍吳仁淑等, 則以十二月十三日犯越時, 不能禁斷捕捉之罪也, 而其中阿吾地把守將全大業·把守軍金義玄, 則旣已物故矣, 禁蔘事目內, 犯越處把守將及代將等, 終不覺察, 自他現發者, 各別刑推後, 沿邊鎭堡定配, 庚午獄事時把守將之類, 依此定罪, 今此越境作賊之變, 比犯採, 罪狀尤重, 似當以此事目處之矣, 上曰, 依事目處之可也, 李曰, 其中崔一元, 則禮進父子譏察捕捉, 故狀啓中, 亦有功過相准之語, 此則似當勿論矣, 上曰, 此則有捕捉之功, 勿論可也, 李曰, 慶源鄕所金鼎和·鍾城鄕所朱摘, 卽罪人等所居邑民, 丁次知鄕任, 而庚午犯越獄勘律時, 以府使旣已拿來, 則座首兵房, 決難置而勿論, 刑推一次放送, 似當依此處之矣, 上曰, 依爲之, 李曰, 正犯朴仁旭七連等所居里約正金俊淸·統首奴處兌, 正犯有一金起弘所居里約正金順英, 正犯柳時萬所居里鄕所兼統首蔣蕃·約正鄭哲雲, 正犯金巨勒所居里約正許貴才·統首金禮一, 皆是罪人同里居生之人, 而庚午犯越獄勘罪時, 風憲里正·約正·有司等, 以宜知其情節, 竝刑推一次, 道內定配矣, 今亦當依此處之, 而臣意, 則其情犯, 似不無所間犯採之類, 則越境留連, 其去來之狀, 同里之人, 必無不知之理, 以此罪之固當, 而今此作賊之變, 一夜之間, 潛往潛來, 隣里之不能知, 無足怪矣, 以此論之, 里正等, 則其罪恐當差輕, 而邊上法禁至嚴, 且其去時雖不及知, 還後則不無可知之理, 而容隱不告, 此不可無罪, 只當依舊例勘處乎, 上曰, 何如, 李曰, 採蔘則經數日乃還, 同里之人, 皆可知之, 而此則乘夜往返, 非約正輩, 所可知也, 罪人等所犯, 則重於採蔘, 而隣里檢察之道, 則與採蔘有異, 以其還後不發告, 與鄕所等同罪, 未知何如, 上曰, 諸臣所見何如, 判尹李頤命曰, 此雖與採蔘犯越時隣保稍輕, 而邊上事體至重, 今若緩法, 後必輕犯, 一依事目處之可也, 禮曹判書閔鎭厚曰, 越去時雖或不知, 回來之後, 累處藏置贓物, 以致人言喧籍, 邊將得聞而譏捕, 則同里居生之人, 似無不知之理, 終不發告, 烏得無罪, 且庚午前, 例以府使被拿, 鄕所輩終難免罪爲辭, 而刑推一次, 故今此各邑鄕所, 亦將以此例刑推矣, 里任之罪, 視鄕所較重, 何可一體勘處耶, 大抵邊上事重, 當此法禁易解之時, 決不當有所弛緩, 一從庚午例施行, 恐爲得宜矣, 李曰, 其罪情則差輕, 而邊禁至重, 若或一弛定律, 則後弊固爲可慮, 故如是仰稟矣, 右尹<annotation type="도말">
                                <noteContent>尹就商</noteContent>
                            </annotation>曰, 乙丑後二十年間, 犯越已至三次, 邊上之事, 與內地絶異, 依事目定罪斷不可已矣, 上曰, 諸臣所上, 事重云者是矣, 參酌徒配似可耶, 李曰, 除刑推, 配之乎, 上曰, 然, 李曰, 除刑推, 則終歸緩法之歸矣, 閔鎭厚曰, 所謂刑推, 乃訊問得情之法也, 近來多有承款後刑推定配者, 蓋出懲惡之意, 而實有異於法典矣, 今若定配, 則雖不刑推, 似無弛緩之慮矣, 上曰, 參酌徒配可也, 李曰, 慶源品官崔廷樞, 卽敎誘罪人, 犯越日子變幻納招之罪也, 其情狀誠極痛駿, 此有當施之律, 令本道, 考律定罪何如, 上曰, 依爲之, 李曰, 慶源軍官蔡廷說, 則罪人陰囑時, 似無干預, 而今姑仍囚云, 此則似當放送矣, 上曰, 放送, 李曰, 阿山堡兵房軍官李尙厚, 留鎭將金日立·撫夷通事李敬民等, 初因與胡人問答, 而推覈矣, 今無可論之罪, 似當分揀矣, 上曰, 放送, 李曰, 朴命山則以七連之兄, 諸罪人現告之際, 誤爲換名納招, 因以在囚矣, 上曰, 一體放送, 李曰, 金以萬則開城府商賈, 貿蔘次入去, 以致生事矣, 朝家旣有商賈貿蔘之禁, 而冒法入去, 至於生事, 此雖與犯越者不同, 更考律文, 各別重究似當矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0150">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>禁衛大將 망단자</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-18L0">甲申七月十八日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">045b-045b</link>
                    <link type="copy">0339b-0339b</link>
                    <link type="korean">0452-0452</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">禁衛大將望 兵曹判書 趙泰采</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0160">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>堂上의 備員이 되지 않지만 北道 獄事를 勘定해야겠기에 請對하고자 한다는 承政院의 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-20L0">甲申七月二十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">045b-046a</link>
                    <link type="copy">0339b-0339b</link>
                    <link type="korean">0452-0452</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">政院啓曰, 備邊司郞廳, 以大臣意來言, 今日賓廳日次, 而堂上不能備員, 當爲頉稟, 而以北獄勘定事, 臣與禁府堂上·刑曹堂上, 來詣請對云矣, 傳曰, 引見。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0170">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>左議政 李畬 등이 입시하여 8월 巡歷때 실시할 試射에 필요한 상품을 변통하는 문제에 대해 논의함/改色, 月課火藥</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-22L0">甲申七月二十二日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">046a-048a</link>
                    <link type="copy">0339b-0341a</link>
                    <link type="korean">0452-0454</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今七月二十日大臣·備局·禁府·刑曹堂上請對引見入侍時, 左議政李所啓, 此乃咸鏡監司鄭澔狀啓也, 以北關戎政抛廢, 將至於八月念後巡歷時, 試射激勸, 而許多賞格, 無路辦出, 依辛巳年例, 題給關西遼軍木二十同, 以爲激賞軍士之地, 而仍令本道輸送事, 請令廟堂, 稟處云矣, 備邊司所管遼軍木, 在於西路監兵營, 頃因城役, 分給於各軍門, 所餘無多, 而北關兵務, 不可不念, 且此遼軍木劃給, 不獨辛巳爲然, 其前連有之, 今亦依狀啓, 以平安兵營留在遼軍木二十同, 許給似當矣, 上曰, 依前例, 許給可也, 李曰, 輸送則前例, 自平安道, 輸送咸鏡初境, 而本道境內, 則自本道輸去云, 今依此爲之似宜矣, 上曰, 依爲之, 知義禁閔鎭厚所啓, 上年李思永爲江都留守時, 以李頤命所備米改色事, 稟于筵中, 大臣亦以爲可, 而右議政李, 以西路凶荒, 請令送價取去, 其後金昌集, 又以此米取去後, 以李旭處所徵銀子充償之意, 陳達矣, 關西終不取去, 李旭之銀, 亦不得捧, 而改色則尙未爲之云, 若不免腐傷, 誠爲可惜依前日李思永所達, 斯速改色事, 分付何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 月課火藥, 自各衙門循環句管, 元無一定之法, 頃因判中樞府事尹箚子, 備局以五軍門及軍器寺均一分給之意, 覆啓矣, 大抵三南火藥元數六千斤內, 湖西以其不足, 故添造六千斤, 以此價本之多少不齊, 湖西則火藥一斤·價米六斗, 兩南則火藥一斤·價米十斗, 而雖是六斗, 造藥之外, 尙多剩餘矣, 臣聞京外火藥, 常患不敷, 前頭都城修築之後, 則尤不可不多備火藥, 今以兩南月課, 依湖西例, 以之斗折價, 則三南火藥, 一年當爲九千九百餘斤, 以其六千斤, 分給各千斤於五軍門及軍器寺, 則千斤之價, 當爲四百石之米, 亦可以取剩補用, 又以三千九百餘斤, 仍令當平廳句管, 勿論價本之添入與否, 必准四千斤措備, 通計一年所備一萬斤內, 七千斤, 則三南各邑, 依前分送, 其餘三千斤, 則自備局次知, 逢授於某軍門, 善爲藏儲, 或題給於外方請得處, 或移送於江都·南漢, 或留作都城之用, 皆無不可, 每年三千斤之火藥, 固爲不少, 而常平廳價米之餘剩者, 又自賑廳取用, 則其有補於賑資者尤大, 以此定式, 以爲永久施行之地何如, 左議政李曰, 諸軍門物力, 大半凋殘, 賑廳救民之資, 亦無生出之道, 如是劃分, 以爲便好矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0180">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>吏曹判書 李頤命 등을 牌招하려 하나 하루에 세 번 牌招하는 것이 사체에 어긋나 방안을 묻는 承政院의 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-23L0">甲申七月二十三日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">048a-048a</link>
                    <link type="copy">0341a-0341a</link>
                    <link type="korean">0454-0454</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">政院啓曰, 吏曹判書李頤命·參判金宇杭再牌不進矣, 推考傳旨, 今方捧入, 而開政命下, 已過累日, 每日違牌, 無意行公, 事之未安, 莫此爲甚, 而本院則請推之外, 無他道理, 一日三牌, 亦乖事體, 何以爲之敢稟, 傳曰, 令廟堂稟處。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0190">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>左議政 李畬 등이 입시하여 蝟島의 漁稅를 裁減하는 문제에 대해 논의함/櫓, 不法越境, 潛商</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-23L0">甲申七月二十三日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">048a-054a</link>
                    <link type="copy">0341a-0344a</link>
                    <link type="korean">0454-0461</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今七月二十日大臣·禁府·刑曹堂上請對引見入侍時, 左議政李所啓, 此乃全羅監司閔鎭遠狀啓也, 以蝟島所納, 成均館稅銀三百兩, 特爲蕩減, 其代則自戶曹劃給事, 令廟堂稟處矣, 蓋蝟島靑魚收稅, 專屬本鎭, 備納成均館稅銀, 而取其餘, 以補僉使以下朔料矣, 今年靑魚絶種, 稅銀辦備, 實無其路, 而成均館養士之資, 亦難全減, 聞自本館, 今年減其稅三分之一, 只徵二百兩云, 此與災減無異, 稅銀二百兩, 則令賑廳劃給於成均館, 而蝟島今年魚稅, 則減除似當矣, 上曰, 依爲之, 知義禁閔鎭厚曰, 蝟島設鎭之後, 無以成樣, 借給太學漁箭, 誠不免苟簡之譏矣, 今則自釐正廳, 方欲定給軍卒, 毋論靑魚之捉不捉, 還送漁箭於太學, 實合事體矣, 李曰, 蝟島常時靑魚之利, 成均館納稅所餘頗優, 故屬諸本鎭, 使之取資, 且除京司差人之弊, 此則未爲不可, 而近因靑魚稀産, 反爲本鎭之弊云, 更問便否於本道, 而處之似宜矣, 上曰, 更問便否, 處之可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 此則全羅監司閔鎭遠狀啓也, 狀啓中, 以爲能櫓軍案付者, 多是陸民, 雖言能櫓, 而實不知制船, 令各鎭邊將, 擇其近居壯健慣水者充定, 而其前身役, 則以陸居能櫓軍換定事, 令廟堂稟旨分付矣, 自前有水·陸換定之議, 而事多窒礙, 不得施行, 然如欲申飭海防, 則決不可不如是變通也, 釐正廳今方以此講究, 而閔鎭遠狀啓, 誠有所見, 出給釐正廳, 使之講定施行何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 今日賓廳日次, 而備局堂上不備員, 北路犯越獄事勘斷爲急, 故與金吾及刑曹堂上, 敢此請對, 刑曹所囚罪人, 一一當先稟決矣, 刑曹參判兪集一曰, 承服罪人七名中, 金禮進·朴七連·朴仁旭等三人, 再次犯越, 椎殺三胡者也, 金巨勒·金有一, 則隨往同參, 皆已直招, 柳時萬·金伊同, 已斃於本道推問時, 此罪人等, 今無更議, 而其餘罪人金起弘, 以有一捕告之嫌, 爲其誣援, 金禮赫以耳聽不得隨參, 小成則時萬之指敎, 只爲移置物件, 李友白只買人蔘, 車先同只授物件, 俱不同往犯越, 不但渠等合辭發明, 正犯各人之招, 亦爲變辭, 但考見本道文案, 皆箇箇承款於本道兵營推問時矣, 李曰, 前去咨文中, 因北兵使李弘述狀啓, 以十人犯越爲辭, 而刑曹推案, 則十人罪犯, 亦有三等之分, 其中慶源民金禮進·朴七連, 則前後再度犯越, 推殺守幕三胡, 朴仁旭則一番犯越, 而推殺幕胡時, 繼以踏殺, 此外首罪慶源民金有一, 則一次犯越, 而作變時坐於幕後, 鍾城民金巨勒則再次犯越, 而作變時或隱於林中, 或隱於幕後, 此爲隨從矣, 前後以作變犯越事, 査使三次出來, 犯手殺害者皆勘以立斬, 籍沒家産, 妻子爲奴, 隨從者只處斬, 而乙丑則彼中回咨, 隨往者則減死, 辛未則准律令, 旣不送査使, 直自我國勘律, 則似當依最後辛未例, 從重勘斷, 首罪則宜用處斬·籍沒·爲奴之律, 隨往則宜處斬矣, 上曰, 依辛未例, 從重勘罪可也, 李曰, 慶源民金伊同·慶興民柳時萬, 亦是椎殺三胡者, 而竝皆杖斃, 柳時萬則旣入於咨文, 當以杖斃之由, 措辭於奏文中, 而金伊同, 則初不入於咨文, 不必擧論於奏文耶, 上曰, 柳時萬則以此措辭, 而金伊同則不當擧論也, 李曰, 慶源民金起弘, 入於咨文, 而京獄推問時, 以有一三父子捕告之嫌誣援云, 金禮赤則禮進之弟, 其父·其兄犯越時, 以聽不爲同往云, 慶興民小成·鏡城民李友白·鍾城民車先同, 兵使狀啓, 則以犯越取服, 而京獄推案, 則皆稱誣服, 請罪人之招, 亦稱不往, 似當減死, 而禁蔘事目內, 知情容隱, 及敎誘指示者, 竝與犯者同律, 今此罪囚等, 越境作賊, 其情犯, 比採蔘尤重, 而小成·先同, 則竝接置賊物, 友白則買取賊蔘, 禮赤則同參謀議, 皆難免知情之罪, 且此罪人等, 旣入咨文, 當竝擧論於奏文中, 起弘則措辭勘罪, 其餘四人, 則以知情論斷, 而竝及我國別爲立法嚴禁, 有此事目之意何如, 集一曰, 罪人等推問時, 臣雖不爲參見, 而考見前後文案, 則小成·先同, 則接置物件, 友白有買取人蔘之事, 不可但以知情論罪矣, 禮赤則有一之子, 禮進之弟, 金伊同之女壻, 先同之妹夫, 不無同參之理, 且聞其時兵使李弘述之言, 禮赤爲人, 本來凶惡, 詐稱耳聽不往, 而其實與其父, 同爲犯越無疑, 且見文案, 本道訊問時, 已盡吐實, 臣曹平問時, 變辭發明, 有難取信矣, 知義禁閔鎭厚曰, 起弘等情節, 極可疑, 諸罪人初招中, 援引甚緊, 後又變辭, 誠爲殊常, 而國家旣已好生爲德, 似當有別樣措辭之擧, 至於禮恭, 則知情容接, 不翅分明, 而但有一是父·禮進是其兄, 旣不可告官, 則亦不無可恕之道, 一體別樣措辭, 恐爲無妨矣, 集一曰, 禮恭斷以同參之罪則可也, 若以知情不告爲罪, 則父子兄弟之間, 何可發告乎, 律文大功以上親, 無知情不告之罪矣, 上曰, 金起弘·金禮赫, 則別爲措辭可也, 李曰, 車先同則不入於咨文中, 而理當與小成等同罪, 當竝入於奏文耶, 奏文中雖不擧論, 姑爲仍囚, 待回咨出來, 一時處斷耶, 上曰, 車先同初旣不入於咨文, 則奏文中, 不必擧論其名, 宜待回咨出來後處置, 其餘咨文中罪人, 皆當觀咨斷罪也, 李曰, 松都商買金以萬, 頃以考律勘罪仰達矣, 取考乙丑禁蔘事目, 則越境潛商外, 六鎭潛商, 曾無定律, 大明律潛買禁物條, 重者絞, 輕者徒三年, 而此亦指越境潛買者而言也, 以萬潛入六鎭, 諉買禁物, 以致生事如此, 其誘敎犯越, 則雖未的知, 論其罪狀, 不可不重究, 而事目無可據之律, 未知何以勘罪, 鎭厚曰, 臣曾以公私之行, 往來西北邊, 其地人, 以爲持蔘買賣, 則賣者買者, 皆當抵死矣, 今考事目, 結黨採蔘者爲極罪, 一·二人採蔘者爲次律, 以萬之罪, 比之一·二人採蔘, 亦似有間, 而但今若治之太緩, 則邊氓畏法之心, 必有解弛之弊, 不可不從重科罪矣, 李曰, 此爲禁物之重者, 而旣在我境, 則亦不可與越境潛買者同罪, 若減以次律, 則似當減死矣, 上曰, 減死定配可也, 李曰, 監兵使·邊倅·邊將等論罪, 則禁府堂上, 當爲陳達矣, 判義禁洪受瀗曰, 事目中, 監兵使不能摘發, 則與邊將同罪, 若有査使, 則加等定罪, 庚申年則監兵使革職, 乙丑年則罷職, 辛未年亦革職矣, 原籍官則稍輕, 地方官則稍重, 法意如此, 而若因他現發, 則加等論罪矣, 蓋生事彼中, 辱國則大, 而兵使旣已捕得罪人, 則與因他現發者不同矣, 李曰, 辛未年奏文, 則監兵使革職, 而依事目因他現發者, 加等論罪, 邊遠充軍矣, 此則兵使旣已捕捉狀聞, 則依前例, 以革職勘罪, 未知何如, 鎭厚曰, 監司亦當一體論罪矣, 上曰, 監兵使竝爲革職可也, 受瀗曰, 乙丑事目中, 犯越地方官, 革職流二千里矣, 李曰, 阿山·阿吾地兩堡地方官慶源府使朴錫昌·慶興府使柳必興, 亦當以革職流二<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(千脫)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>里勘斷乎, 上曰, 革職二千里可也, 受瀗曰, 罪人原籍官, 全無論罪之事, 而辛未年降五資矣, 今亦當依此論斷乎, 上曰, 依爲之, 受瀗曰, 阿山萬戶趙汝興, 旣能捕告罪人, 則頗有檢察之效, 雖以革職流二千決罪, 而奏文中, 以知機捕捉論奏, 未知何如, 上曰, 以革職論罪, 而特減流二千里可也, 受瀗曰, 阿吾地萬戶鄭世胄, 亦當以革職流二千里勘斷乎, 鎭厚曰, 辛未年地方官以革職流二千里擬律奏文中, 而又以乙丑事目, 自我國, 論以極邊充軍矣, 李曰, 犯越人作變, 則比採蔘爲重, 而地方官不察之失, 則似稍輕, 蓋採蔘, 則留連數三日, 地方官固無不知之理, 而今此犯越人往還, 只在一夜間, 則地方官未及覺察, 亦無足怪也, 只以流二千里勘罪, 未知如何, 鎭厚曰, 若論其實狀, 則誠與採蔘之不能覺差間, 犯越之律, 決不可處爾從輕, 臣意則朴錫昌·柳必興·鄭世胄, 竝依辛未例論罪, 恐爲得宜, 前頭如有赦令, 則雖卽放釋, 亦無不可矣, 上曰, 奏文中, 則以流二千里論罪, 而自我國依事目, 極邊充軍可也。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0200">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>行公하지 않고 있는 吏曹判書 李頤命 등에게 敦諭를 보일 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-23L0">甲申七月二十三日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">054a-055a</link>
                    <link type="copy">0344a-0344b</link>
                    <link type="korean">0461-0462</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 政院啓曰, 吏曹判書李頤命·泰判金宇杭再牌不進推考傳旨, 今方捧入, 而開政命下, 已過累日, 每每違牌, 無意行公, 事之未安, 莫此爲甚, 而本院則請推之外, 無他道理, 一日三牌, 亦乖事體, 何以爲之敢稟, 傳曰, 令廟堂稟處事命下矣, 李頤命所被汚衊, 實爲非常, 不欲出當銓衡, 固其勢然也, 其事本末, 聖明旣已洞悉, 批旨開釋, 備盡無餘, 且其文書, 俱在與暗昧難明之誣不同, 宜無以此自廢之理, 世道乖張, 唯以攻擊爲狀, 朝廷是非, 自有公案, 若以一時構捏之言, 輒捨重臣, 則位著之間, 寧復有餘人哉, 金宇杭雖與參議, 所遭一般, 長僚後來之疏, 旣自明其本情, 則到今必欲與參議同其去就, 亦似太過, 以開政稽命, 已至三日, 都政過期, 又近兩朔, 揆以事體, 誠極未安, 聖上若責以分義, 更加敦勉, 則兩臣者, 亦何敢但以私義爲執, 而不念君命國事之重乎, 此外更無善處之道, 上裁何如, 傳曰, 大臣之言, 實合予意也, 目今朝論乖張轉擊, 若以構誣之說, 輒皆自廢, 則誰與做事乎, 況開釋之批, 亶出心腹, 則分義至重, 決不當一向撕捱, 以損事體, 而兩銓之長, 俱以世祿之臣, 義同休戚, 固知不忍終始恝然, 以孤予意也, 參判金宇杭之引嫌, 蓋由於前判書徐宗泰之疏, 而其末後之疏, 明其本意之不然, 則不須深嫌, 故累度違召, 必欲解免, 而終不許改者, 良以此也, 明朝竝更爲牌招察任, 無使都政遷就可也。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0210">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>大臣과 備局堂上을 引見하겠다는 傳敎</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-25L0">甲申七月二十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">055a-055a</link>
                    <link type="copy">0345a-0345a</link>
                    <link type="korean">0462-0462</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">傳曰, 大臣·備局堂上引見。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0220">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>左議政 李畬 등이 입시하여 湖南의 가을 操鍊을 중지하는 문제에 대해 논의함/鹽盆</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-27L0">甲申七月二十七日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">055a-057b</link>
                    <link type="copy">0345a-0346a</link>
                    <link type="korean">0462-0464</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今七月二十五日大臣·備局堂上引見入侍時, 左議政李所啓, 此卽全羅監司閔鎭遠狀啓也, 本道水·陸操, 因年凶停止, 其在軍政, 殊涉疏虞, 而今年凶歉, 有異他歲, 不可無別樣軫念之道, 伏見左水使蔡以章牒呈, 則今秋水操, 已定於八月二十五日, 而本道秋收, 元來節晩, 晩穀登場, 每在十月間, 八月赴操, 常歲亦難, 況此連歲大無之時, 許多軍卒, 屢屢裹糧往返之弊, 不可不慮, 今年水陸操, 一體停止事, 請令廟堂稟處矣, 湖南今年民事, 未免凶歉, 固多可慮, 而卽今海防之憂, 亦非細, 且秋操與春操有異, 春操則合行於統營, 其弊不貲, 而秋操則設行於各其前洋, 爲弊稍減, 春·秋兩操, 有難竝廢, 而來春合操, 其勢尤難, 秋操則令於各其本營, 依例擧行, 春操則使之停止似當矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 左水營習操, 以八月二十五日定期云, 而纔見右水使申燦狀啓, 則以八月十九日定期, 今雖下停止之令, 必無及矣, 無寧仍令行操, 而春操停止之事, 預爲分付恐好矣, 上曰, 水操軍政所重, 春秋不宜俱廢, 秋操則以定日爲之, 而春操停止可也, 李曰, 陸操亦宜停止, 而不可全廢, 自前若停操, 則令各其營將, 巡點鍊習, 今亦依此爲之何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 此慶尙監司金演狀啓也, 固城縣令牒呈內, 去五月御營廳軍官, 以都城修築時補用次, 持本錢下來, 勿該廳直關到付境內, 每鹽盆分給公木三疋半, 而每疋價鹽, 定捧三石, 合鹽六百二十餘石, 而自本官, 運納甘同站云, 一時統制使關內, 訓鍊都監都城修築事, 料販鹽石, 自營定送監官·鹽民等處, 則給本錢, 各官浦色吏, 眼同急速輸納金海海倉云, 而御營廳貿鹽, 則因該廳軍官私通, 今姑停捧, 而訓諫都監鹽六百三十餘石, 則自統營畢捧, 方自固城運納, 故不得已以烟戶, 責出船格云, 沿海鹽盆, 皆屬地部, 納稅頗重, 破亡之代, 分徵於隣族, 鹽干等呼訴, 前後相續, 而京軍門, 如有不得已貿鹽之事, 則啓稟定奪, 自廟堂分付臣營, 使之隨便擧行, 事體當然, 今軍門直送將校於統水營, 有此料外橫斂, 事未妥當, 故發關論貴於統水營, 及地方官, 使之勿爲擧行, 而統制使則海防軍務之外, 他無所管, 當初京司關文, 直爲反貼, 分付列邑, 至有責發烟軍之弊, 殊甚未便, 已貿鹽石, 則使其各軍門輸去, 今後則京司關文, 自統營反貼, 分付各邑之弊, 一切痛禁之意, 請令廟堂申飭分付矣, 海邊浦民, 本無恒産, 惟以漁鹽爲業, 而困於統水營勒買之弊, 多有呼冤之端, 故曾因巡撫使及暗行御史書啓, 屢次禁抑矣, 今者直自京軍門, 行關統水營, 統水營又直爲反貼, 分付列邑, 爲弊至此, 良可駭然, 兩軍門及統營, 宜有警責, 而此非創開, 曾前文殊·大興等築城時, 亦有此事云, 且烟軍事, 亦非統營直爲分付調發, 今姑置之, 而依狀啓, 兩軍門所貿鹽石, 則令各自運來, 今後自京司, 直爲行關, 及統水營反貼分付之弊, 一切禁斷, 若或復踵前習, 則令本道, 隨現啓聞論罪, 以絶浦民難支之弊, 似宜矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_02_0230">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>社稷壇 거둥과 겹치므로 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-07-29L0">甲申七月二十九日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">057b-057b</link>
                    <link type="copy">0346a-0346a</link>
                    <link type="korean">0464-0464</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳日次, 社稷擧動相値, 頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
        </level3>
        <level3 id="bb_055_001_03" type="월" value="08">
            <front>
                <biblioData>
                    <title>
                        <mainTitle>숙종 30년 8월</mainTitle>
                    </title>
                </biblioData>
            </front>
            <level4 id="bb_055_001_03_0010" type="좌목">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>肅宗 30년(1704) 8월 좌목</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-00L0"/>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">058a-058b</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">
                            <tableGroup>
                                <table>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">甲申八月朔座目</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">領中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹趾完</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹趾善</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">徐文重</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">平川君</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">申琓</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">左議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李畬</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">右議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李濡</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">堂上</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行刑曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金鎭龜</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行戶曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">洪受瀗</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">工曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">徐鍾泰</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">吏曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李頤命</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">禮曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">閔鎭厚</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">兵曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">趙泰采</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">漢城府判尹</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">兪得一</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行副司直</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金錫衍</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">漢城府左尹</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹就商</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">同知敦寧府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">宋相琦</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">廊廳</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">弘文館修撰</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">南就明</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">兵曹正郞</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金萬胄</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">工曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">成碩夔</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">侍講院司書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">權詹</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">林再茂</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">鄭恪</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">訓鍊院副正</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">閔遠重</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">楊世徵</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">都摠府都事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">申憲周</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">都摠府經歷</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">洪以徵</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">孫命大</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李鳳祥</td>
                                    </tr>
                                </table>
                            </tableGroup>
                        </paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0020">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>임기가 만료된 武郎廳 副司果 林再茂를 陞敍하거나 守令을 제수할 것을 청하는 備邊司의 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-04L0">甲申八月初四日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">059a-059a</link>
                    <link type="copy">0347a-0347a</link>
                    <link type="korean">0466-0466</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 本司武郞廳副司果林再茂, 奔走勤仕, 已滿十五朔, 依例陞敍, 或守令除授事, 捧承傳施行何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0030">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>大臣과 備局堂上을 引見하겠다는 傳敎</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-05L0">甲申八月初五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">059a-059a</link>
                    <link type="copy">0347a-0347a</link>
                    <link type="korean">0466-0466</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">傳曰, 大臣·備局堂上引見。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0040">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>武郎廳 망당자</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-07L0">甲申八月初七日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">059a-059a</link>
                    <link type="copy">0347a-0347a</link>
                    <link type="korean">0466-0466</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">武郞廳望 <annotation type="원주">
                                <noteContent>閔遠重遷轉代</noteContent>
                            </annotation> 前主簿 趙健</paragraph>
                        <paragraph align="center">武郞廳望 <annotation type="원주">
                                <noteContent>楊世微遷轉代</noteContent>
                            </annotation> 宣傳官 李思晟</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0050">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>左議政 李畬 등이 입시하여 洪原의 査劾을 京試官에게 담당하게 하는 문제에 대해 논의함/不法越境, 査問使, 邊將, 遞等, 馬</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-07L0">甲申八月初七日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">059a-066b</link>
                    <link type="copy">0347a-0351a</link>
                    <link type="korean">0466-0474</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今八月初五日大臣·備局堂上引見入侍時, 左議政李所啓, 此乃校理朴弼明上疏, 而以此洪原査事, 有稟處之命矣, 弼明旣到城外, 不可還令下去, 疏批旣以合有變通, 從速察職爲敎, 則弼明去就, 宜不以此爲拘, 而査事變通, 實無恰當底道理, 故待入侍, 敢稟矣, 以事體言之, 不令本道行査, 則當自京司覈問, 而覈問之際, 延及多人, 則當此荐飢之餘, 其弊可慮, 外議則以爲京試官今當下去, 使之兼察按覈之任, 似爲便當云, 未知何如, 上曰, 使京試官, 兼察按覈之任, 事體何如, 李曰, 試官兼行査事, 雖若苟簡, 旣爲兼臺, 便是近侍, 試事畢後, 仍令按覈, 亦似無不可, 且以此事, 別遣按覈之官, 旣似太過, 將來敬差官下去時, 亦可使之兼察, 而敬差官, 則下去之期尙遠, 若不行京査, 則事勢唯有令試官兼行矣, 吏曹判書李頤命曰, 大臣以此事, 問於臣其意, 以爲京試査最宜, 而北路游飢之餘, 拿致多人, 雖爲弊端, 以京試官兼送, 似爲苟簡矣, 兵曹判書趙泰采曰, 自京査覈, 則非徒拿致監色而已, 或至於徧及隣邑, 當此飢饉之餘, 其弊不可不慮矣, 然事體若涉苟簡, 則不可顧恤其弊, 今此京試官, 其地望之當此任, 監試東堂之間, 餘日尙多, 使之詳査, 少無所害, 故臣意, 則以京試官, 兼送爲宜矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 京査多有遲滯之時, 其弊必甚, 以京試官兼稱按覈御史以送, 似無所妨矣, 上曰, 拿覈京司, 事體得宜, 而其所干連者, 必不止一二, 其弊不可不慮, 雖涉苟簡, 以試官兼送可也, 頤命曰, 然則以按覈御史稱號, 兼帶以送乎, 上曰, 然矣。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 謝恩使行期不遠, 而奏文因刑曹罪囚未卽勘律, 今始磨勘, 其中有稟定之端, 故敢達矣, 曾在順治時, 亦有罪人査勘事, 査使不來, 自我國勘奏, 而自按問至勘結, 皆以議政府·六曹等官, 會同議啓爲辭, 其餘自彼中, 以爲査事未明, 有再査·三査之擧, 近年査使時勘奏文書, 皆以自上與査使, 公同議勘爲言, 今番査使雖不來, 似官一從査使時事例爲之, 故罪人推問一款, 則以致府·六曹諸臣, 按覈爲辭, 而至於勘律, 則以自上與諸臣議定之意爲措語, 此與順治時奏文, 前例稍變, 而事勢似當如此矣, 上曰, 不知其有害矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 前例則以據政府狀啓爲辭, 而今番, 則以臣與各該陪官議得爲辭, 蓋彼旣曰, 令該國王擬奏, 則其勢自不得不如此矣, 上曰, 勢當如是, 以此好矣, 李曰, 罪囚中金起弘, 以捕捉金有一父子之故, 含嫌誣援, 金禮赫則以正犯有一之子·禮進之弟, 病聾在家, 不爲隨往, 故雖入咨文, 奏文中別爲措辭之意, 曾有下敎, 而自此有難直爲減等, 故奏文以合有參酌之道爲辭, 而又以我國犯越之禁至嚴, 稍有可疑, 曾不少饒此罪爲言, 自彼中, 似宜有量減之道矣, 上曰, 奏文中別樣措辭, 則彼或有參酌之道, 自我擬律, 勢當如此矣, 兵曹判書趙泰采所啓, 西北武人, 不得差送本道邊將, 已爲定式, 而鏡城人不得鏡城邊任, 渭原人不得爲渭原邊任, 則猶爲合宜, 而至於南北相換, 殊非便宜之道, 遞歸之際, 多有弊端, 臣待罪西關, 曾亦慣知, 又聞吏曹參判黃欽所言, 則武人若差任本道近處, 則其於凶年賑政, 必多盡心拮据, 他道武弁, 則不及於本道武人云, 臣意則雖是本道境內, 若是稍遠處, 則除送邊任, 似爲得宜, 前持平李東彦疏中, 亦陳此意矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 臣待罪北評事時見之, 則或有以本邑之人, 爲境內邊將者, 率其妻子, 留在鎭堡, 事體誠甚不當, 而至於必以他道鎭堡差送, 則亦有窒礙難行之端, 若過二三日程, 則有何不可差送之理耶, 前日持平李東彦, 疏陳此事, 啓下備局, 備局以程途稍遠處勿拘之意覆啓, 雖因他條件, 有更容商量, 姑未入啓, 而可見廟堂之意, 亦如此矣, 上曰, 依爲之, 左議政李所啓, 有米布各衙門有遞等行下之事, 而如軍門, 則其類夥然, 所謂遞等云者, 乃官員遞易之際, 以除存米布, 減下於會錄文書, 而分給於下輩者也, 南爲相時, 因裁省定爲節目, 以減各司浮費, 而其中遞等一款, 則永爲革罷事, 啓下分付, 而小臣未及知之矣, 向者三軍門大將遞易時, 遞等浮費必多, 故小臣以旣有大役, 不當爲遞等之意分付, 則將校等, 未聞分付之前, 已爲出給云, 將士已受之物, 還令推納, 則其缺望必倍, 故使之仍置, 而後勿復爲矣, 取見備局文書, 始知有定式禁斷之事, 而三軍門, 不遵朝令, 浪費許<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(多脫)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>未布殊非矣, 當該大將, 竝推考, 自今軍門及各司遞等之禁, 更加申明, 以杜弊習何如, 上曰, 依爲之, 漢城府左尹尹就商所啓, 軍門事有所稟定, 故敢達前訓鍊大將李基夏, 軍兵春夏衣資, 尙未分給, 曾已啓稟, 以戶·兵曹所置木三百同, 推移上下, 旣有成命, 而兵曹判書, 迫於嚴命, 雖爲出仕情勢不安, 似難于涉於錢布等事云, 而因前兵曹判書手決戶曹木合一百同持來, 爲先分給於馬兵·及標下軍兵, 而其他軍兵, 則不得一時分給, 非但有不均之歎, 陵幸且迫, 不可不趁此分給, 兵曹所置封不動木, 先爲移給後, 以新捧木, 還充其代, 實爲便宜矣, 左議政李曰, 臣前聞訓將所言, 則今年四月所給之衣資, 尙未分給云, 朝家雖凶荒, 輦下親兵, 何可不給衣資乎, 當初令戶曹不計他費, 卽速劃給者, 出於不得已之致, 成命之下, 戶·兵曹不卽准數移送, 事甚不當, 兵曹判書趙泰采曰, 雖爲嚴命所迫, 不得已行公, 而姑未詳知本曹事勢, 所謂封不動未滿千同, 其中二百同下送江華, 卽今所儲, 如是匱乏, 都監則兵卒衣食, 專仰於戶·兵曹, 誠難支當, 且臣曾經騎省佐郞, 軍色所留木數, 至有二千餘同矣, 卽今未滿千同, 已甚可慮, 前頭酬應, 何以支當乎, 本曹五十同, 旣已移送都監, 其餘所請之數, 追後繼給似爲宜矣, 李曰, 事勢之難繼, 則前日筵中, 亦已備陳, 而自前都監布保災減之代, 自戶·兵曹充給規例矣, 卽今更無變通之道, 江都木雖不得下送, 以其一百同, 除出移給, 而從後充送爲當矣, 上曰, 江都移送木, 尙未下送, 則姑先除給可也, <annotation type="도말">
                                <noteContent>就商</noteContent>
                            </annotation>曰, 然則以一百同移給定奪乎, 上曰, 依爲之, 左議政李所啓, 此卽咸鏡監司鄭澔啓本也, 高山察訪李柱天牒報內, 北道邊倅·邊將, 淸馬買去之禁至嚴, 辛巳新頒事目, 不啻申明, 而罷去茂山府使閔泳, 冒禁買去云, 故屬公劃給本驛矣, 自司僕寺行關, 以御乘馬上送云, 閔泳之馬, 牽未親審, 則決不合於御乘, 而不得不上送, 此出於厚賂太僕下人, 憑藉不去之計, 誠甚痛駭, 上送之馬, 若不合於御乘, 則還送該驛, 若合於御乘, 則以爲給價該驛, 永爲定式, 此外會寧前府使金重三之馬, 甫乙下僉使宋賢逸之馬, 竝以御乘有該寺上送關文, 此皆出於圖囑, 行關若不隨現重究, 無以懲後此後, 則御乘馬價, 自太僕下送淸差都差員會寧府使處, 使於開市時, 極擇買得封進事, 令廟堂稟旨, 定式施行云矣, 取考事目, 則辛巳二月間, 兪得一爲咸鏡監司, 辭朝時, 以北道守令, 多發耗穀, 買取淸馬, 陳請禁斷矣, 其年七月前右議政金, 爲兵判時, 又以北邊耗穀, 旣爲守令所當用, 則以此買取戰馬, 非所當禁, 我國將士, 非淸馬則難得戰馬, 勿禁爲宜陳達於筵中, 故左議政李, 亦以爲然, 還復勿禁, 而擧條措語, 有煩耳目, 自本司行關時, 只以改定奪勿禁爲辭, 想本道監營及守令, 不復知有勿禁之令, 閔泳被奪其馬於高山, 而不得違拒, 監司狀啓亦如此矣, 閔泳等認爲朝家禁令, 而昌法借買, 至有圖囑行關之擧, 則固極可惡矣, 然在朝家處分, 則旣令勿禁, 而復爲屬公, 事理不當, 且太僕御乘, 曾前亦送價會寧, 使之貿得, 而旣來後, 多不合, 今旣不禁, 則隨其馴養, 自太僕擇買爲好, 不必令會寧府使, 定式買進, 啓本所請, 今姑置之何如, 上曰, 旣有勿禁事目, 而特未及覺察耳, 今姑置之可也, 李曰, 開市淸馬, 以穀物及他貨貿取, 則固不必禁, 而至於以馬相換, 則淸馬一匹之代, 所給馬或多至八九匹, 而彼人換去後, 養成淸馬, 還爲持來, 又以一匹, 換得八九匹而去云, 以此北邊馬畜, 漸至空矣, 此則不可不禁斷, 自今以後, 雜貨及穀物, 買淸馬者雖勿禁, 以累匹之馬, 換淸馬者, 定式嚴禁爲宜, 詢問入侍諸臣, 而處之何如, 上曰, 何如, 吏曹判書李頤命曰, 我國馬體小, 不合戰場之用, 故每以換得淸馬爲務, 然而以我國馬八九匹, 易彼馬一匹, 則宜爲嚴禁矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 近來綱紀解弛, 雖有禁令, 難保其必行, 而此則不可無申飭之擧矣, 臣於上年, 以遠接使往來西路, 聞彼人甚求雌馬, 蓋爲其蕃息, 而我馬則由此漸縮, 誠可慮也, 開市事, 北兵使例爲專管, 分付北兵使, 別爲嚴防, 則似有所益矣, 兵曹判書趙泰采曰, 近來法令不行, 臣未知其必爲遵守, 而以我十馬, 易彼一騎, 則得失較然, 嚴禁宜矣, 不但馬也, 亦以牛累頭, 相換一馬云, 此甚不當, 若以穀市貿得則許之, 而牛馬相換, 則切禁亦宜矣, 行副司直金錫衍曰, 以多易少之路, 防塞似宜矣, 左尹尹就商曰, 以我數匹之馬, 易一淸馬, 誠爲不當, 此路則不可不嚴防矣, 上曰, 多給馬匹, 易一淸馬之弊, 誠如所達, 則嚴禁可也, 趙泰采<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(曰, 脫)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>彼人賣馬之際, 必受其代馬匹, 又求添價, 若只給其代一匹, 添他價以買, 則似不必禁, 而以累匹易一匹者, 則不可不痛禁也, 上曰, 只給本馬一匹, 添給他價相換, 則勿禁可也, 其餘則嚴禁宜矣, 李曰, 若欲嚴禁, 宜用潛買禁物之律, 而律太重, 則有難遵行, 依前事目, 以隨現重究, 頒令何如, 上曰, 然矣, 法太過則難行, 參酌定式可也。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0060">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>趙泰老에게 水原府使를 제수함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-07L0">甲申八月初七日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">066b-067a</link>
                    <link type="copy">0351a-0351a</link>
                    <link type="korean">0474-0474</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">水原府使議薦 <annotation type="원주">
                                <noteContent>權尙游遷轉代</noteContent>
                            </annotation>
                        </paragraph>
                        <paragraph align="center">行刑曹判書 金 李晩成 李觀命 金相稷</paragraph>
                        <paragraph align="center">行戶曹判書 洪</paragraph>
                        <paragraph align="center">工曹判書 徐</paragraph>
                        <paragraph align="center">吏曹判書 李 李晩成 尹趾仁 金萬埰</paragraph>
                        <paragraph align="center">禮曹判書 閔 尹趾仁 朴泰淳 洪璛</paragraph>
                        <paragraph align="center">兵曹判書 趙 洪璛 黃一夏 李觀命</paragraph>
                        <paragraph align="center">漢城府判尹 兪</paragraph>
                        <paragraph align="center">行副司直 金 尹趾仁 朴泰淳 李觀命</paragraph>
                        <paragraph align="center">漢城府左尹 尹 尹趾仁 金萬埰 洪璛</paragraph>
                        <paragraph align="center">同知敦寧府事 宋</paragraph>
                        <paragraph align="center">◯趙泰老 李光佐 李觀命</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0070">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>漂流船에 대한 지금까지의 처리를 보고하며 漂流船에 대해 馳啓하지 않은 日山津 兵使와 水使를 모두 推考할 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-07L0">甲申八月初七日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">067a-069a</link>
                    <link type="copy">0351a-0352a</link>
                    <link type="korean">0474-0476</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 連見慶尙左兵使鄭弘佐·監司金演狀啓, 則蔚山舊開雲浦前洋, 及同府東江日山津前洋, 未辨唐船二隻, 連次漂到, 以文字問答, 則俱係福建人, 商販於日本者, 而已自本道, 依本司戊辰定奪關文, 使之發還云, 又見全羅右水使申璨前後狀啓, 則珍島南桃浦前洋, 又海南甑島前洋, 異國船二隻, 亦爲連次漂到, 以文字問答, 而南桃浦漂船, 則自稱以淸國漳州地人, 往販日本者, 折失楫木, 所騎一百十六人內, 一人墮水, 二人則在海島山上, 要令率來, 故卽送船格與一中一人, 同騎發送, 其餘一百十三人, 則水已滿船, 方在飢餓中, 故回泊其船於珍島郡船滄, 而接置其人於公廨, 饋食救護, 甑島漂船, 則自稱福建同安縣人, 行商日本者, 而自本邑, 方定軍人守直, 依例供饋云, 漂到唐人, 雖不從陸路解送, 人數物貨, 則開報於進貢便事, 曾有己巳回咨, 今此漂船, 初未泊岸下陸, 則自其地方官, 問知爲何國人後, 卽令下海, 任其所之, 乃是戊辰定奪本意, 而初旣不然, 蔚山漂船, 則地方官, 旣與之親面問答, 至令鎭堡邊將, 發船同守, 則所當詳細問情, 各人等姓名·居住, 及船中物貨一一開錄, 且考船票, 謄書上送後, 柴·水·糧·饍間, 如有告急之物, 亦宜參酌覓給, 以示優恤之意, 而當初兵使之守護留置, 其後監司之但令發送, 俱未免失宜, 事在遠外, 今雖無及, 而此後則使之更詳定奪本意, 申飭邊堡, 以爲應變之地爲當, 南桃浦漂船, 則旣已致敗下陸, 宜令地方官, 善爲供饋救護, 修補其船隻後, 備酒食犒饋, 優給糧資, 趁卽還送, 甑島漂船, 則船體旣不傷破, 人物又未下陸, 則只當依戊辰定奪事目, 自其鎭堡, 問知爲何國船後, 任其所往, 而旣未卽送, 似已移船泊岸, 亦宜饋酒食·給柴糧, 使之還去, 而兩船當依例問情, 詳其姓名·居住, 及船中貨物, 且考船票, 謄書啓聞, 以爲移咨之地, 問答之際, 不可無譯舌, 令司譯院, 擇差漢課一人, 給馬罔夜下送, 使之詳問事情宜當, 以此意分付該院, 及當該監兵·水使處, 而所謂日山津漂船來到形止, 監司則因本邑所報馳啓, 而兵使, 則不卽啓聞, 水使竝前後漂船, 尙無馳啓之事, 邊情所關, 殊極疏緩, 兵·水使, 竝推考何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0080">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>堂上의 備員이 되지 않아 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-10L0">甲申八月初十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">069a-069a</link>
                    <link type="copy">0352a-0352a</link>
                    <link type="korean">0476-0476</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳堂上不齊, 頉稟, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0090">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>崇陵 거둥시 摠戎廳으로 하여금 留都하게 할 것인지를 묻는 兵曹의 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-11L0">甲申八月十一日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">069a-069a</link>
                    <link type="copy">0352a-0352b</link>
                    <link type="korean">0476-0476</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">兵曹啓曰, 今此崇陵擧動時, 訓鍊都監及御營廳, 旣已隨駕, 禁衛營當爲留都, 故取考壬午年敬陵陵幸時節目, 則摠戎使, 率摠戎軍二哨, 及禁衛軍兵等留都矣, 今亦依此爲之乎, 敢稟, 傳曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0100">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>改差된 海州牧使 李萬選 등을 유임시킬 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-13L0">甲申八月十三日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">069a-069b</link>
                    <link type="copy">0352b-0352b</link>
                    <link type="korean">0476-0476</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 海州牧使李萬選·古阜郡守李翊漢, 俱移拜臺職矣, 今因政院啓辭, 旣已改差, 此時迎送之弊, 不可不慮, 而兩邑交代雖出, 未及下去, 李萬選·李翊漢竝令仍任何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0110">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>大殿의 誕辰日과 겹치므로 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-15L0">甲申八月十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">069b-069b</link>
                    <link type="copy">0352b-0352b</link>
                    <link type="korean">0476-0476</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳, 誕日相値, 頉稟, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0120">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>崇陵 거둥 때의 留都大臣을 묻는 承政院의 계에 대해 判府事로 留都하게 하라는 傳敎</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-17L0">甲申八月十七日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">069b-069b</link>
                    <link type="copy">0352b-0352b</link>
                    <link type="korean">0476-0476</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">政院啓曰, 今此崇陵陵幸時, 何大臣留都乎敢稟, 傳曰, 徐判府事留都。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0130">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>崇陵 거둥때 御營大將이 都監의 軍兵을 영솔하고 隨駕할 것 등을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-17L0">甲申八月十七日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">069b-070a</link>
                    <link type="copy">0352b-0353a</link>
                    <link type="korean">0476-0477</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 今此陵幸擧動時, 兩局軍兵, 當爲扈駕, 而訓鍊大將尹就商母病, 今方危重, 勢難隨駕云, 在前如此之時, 有御營大將代行之規, 而御營軍兵, 竝扈駕, 則大將推移, 尤爲難便, 似宜有變通之道, 御營大將, 則依上年例, 使之預率都監軍兵隨駕, 本營軍兵, 則亦依上年例, 令摠戎使李宇恒, 領率留都, 以禁衛軍兵, 改啓下扈駕, 而禁衛大將趙泰采, 此時不當以旣往難安之嫌, 一向引入, 卽爲牌招, 使之察任何如, 答曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0140">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>陵幸의 거둥을 막 치렀고 시급히 稟定할 일이 없으므로 賓廳의 坐起를 열지 않겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-20L0">甲申八月二十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">070a-070a</link>
                    <link type="copy">0353a-0353a</link>
                    <link type="korean">0477-0477</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳, 纔經陵幸擧動, 別無時急稟定之事, 頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0150">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>각 衙門과 軍門의 銀貨를 使臣 행차에 변통해 줄 것을 청하는 陳奏使 李焜의 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-21L0">甲申八月二十一日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">070a-070b</link>
                    <link type="copy">0353a-0353a</link>
                    <link type="korean">0477-0477</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">陳奏使臨昌君焜啓曰, 使行時彼中酬應之物, 本來不少, 其所出處, 都在於收斂譯商, 論其大體, 殊涉未妥, 在前赴燕商貨苟簡之時, 則使臣之輒請公貨者, 乃是不得之致也, 今此謝使之行, 旣出於慮外, 故倭貨決無及期之望云, 行中員譯輩, 勢將空手入去, 雖欲依例收斂, 其勢末由, 而彼中酬應之路, 猝難防塞, 今臣此行, 且與循例節使有異, 酬索之事, 不可不慮, 各衙門及軍門, 銀貨從優許貸事, 令廟堂稟處何如, 傳曰, 依啓。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0160">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>李基夏에게 訓練大將을 제수함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-21L0">甲申八月二十一日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">070b-070b</link>
                    <link type="copy">0353a-0353a</link>
                    <link type="korean">0477-0477</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">訓鍊大將望 <annotation type="원주">
                                <noteContent>尹就商在喪代</noteContent>
                            </annotation> ◯李基夏 李宇恒 金重器</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0170">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>각 衙門과 軍門에서 사신행차에 은화를 빌려주되 돌아온 후 首譯官으로 하여금 檢飭하게 할 것 등을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-21L0">甲申八月二十一日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">071a-071a</link>
                    <link type="copy">0353a-0353b</link>
                    <link type="korean">0477-0478</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 云云事命下矣, 近來中外, 銀貨儲蓄殆空, 太半由於赴燕商譯輩夤緣貸去, 及其旣還之後, 百計延施, 不卽以本色還納之致, 誠甚痛惡, 固當嚴防此路, 且聞倭貨, 旣有出判之報, 則尤不宜輕許, 而今此奏請之行, 與循例節使不同, 彼中應副之數, 不可不別爲致念, 使臣旣以此陳請, 則合有參酌許副之道, 各衙門·軍門有銀處, 特爲量宜分定許貸, 而今後燕行, 銀貨貸去者, 旣還後, 令首譯檢飭, 必以本色, 定期還納本所, 君有如前延施之弊, 則竝其首譯論罪事, 定式施行何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0180">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>國忌와 겹치므로 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-25L0">甲申八月二十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">071b-071b</link>
                    <link type="copy">0353b-0353b</link>
                    <link type="korean">0478-0478</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳, 國忌相値, 頉稟, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0190">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>右議政 李濡가 입시하여 모를 옮겨 심는 것을 금지하는 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-28L0">甲申八月二十八日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">071b-072a</link>
                    <link type="copy">0353b-0354a</link>
                    <link type="korean">0478-0479</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今八月二十六日右議政李引見入侍時, 右議政李所啓, 今年農事, 以五六月形勢觀之, 則斷無西成之望矣, 得雨之後, 百穀回蘇, 能免凶荒, 而其中三南, 頗爲失稔云, 殊甚可慮矣, 上曰, 方欲以此下敎而未果矣, 移秧之弊, 甚自中年, 雖曾前付種之處, 今皆移秧, 猝難禁斷, 而所謂移秧, 若不及時得雨, 則未免全棄矣, 雖以今年觀之, 當初付種之處, 則頗勝云, 三南失稔, 未必不由於移秧之故也, 此無可禁之路乎, 李<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(曰, )</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>, 自前朝家亦不無禁令, 而蓋移秩之處, 有便否不同者, 灌漑處則自春耕治, 及時移秧, 除草之勞, 旣得減歇, 功力大省, 極爲便好, 而至於奉天畓, 則若値旱災之年, 終不得移秧, 未免全然失稔, 此實不可不禁者也, 自今以後, 更爲定式, 灌漑處外, 使不得移秧事, 各別申飭宜矣, 上曰, 各別申飭可也。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0200">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>새로 제수된 南兵使 尹就五를 며칠 내에 하직하고 떠나라고 분부할 것을 청하는 承政院의 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-28L0">甲申八月二十八日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">072a-072a</link>
                    <link type="copy">0354a-0354a</link>
                    <link type="korean">0479-0479</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">政院啓曰, 南兵使夫·馬上來留滯, 已過累月, 新除授兵使尹就五, 數日內辭朝事, 分付何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0210">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>大臣과 備局堂上을 引見하겠다는 傳敎</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-30L0">甲申八月三十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">072a-072a</link>
                    <link type="copy">0354a-0354a</link>
                    <link type="korean">0479-0479</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">傳曰, 大臣·備局堂上引見。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_03_0220">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>知事 閔鎭厚가 입시하여 船隻의 改槊과 改造 연한을 연장하는 문제에 대해 논의함/閑丁</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-08-30L0">甲申八月三十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">072a-073b</link>
                    <link type="copy">0354a-0354b</link>
                    <link type="korean">0479-0480</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今八月二十九日晝講入侍時, 知事閔鎭厚所啓, 頃者諸臣, 以船材乏絶事陳達之時, 臣亦以站船改造年限差退之意陳達, 而混入於衆言之中, 故姑無擧行之事, 玆敢更以所懷畢陳焉, 左右水站船, 每五年一改槊, 十年一改造, 而當其改槊·改造之時, 不爲出給本船, 必待新船來納後, 只給本板於當次之邑, 板杉則自戶曹, 受若干價物, 勿出賣於人, 雖是改槊之時, 亦與改造一般, 故不但船村難繼, 外方民弊, 罔有紀極云, 近來戰船改造時, 以其本船之價, 計減於新造價米之中, 則站船, 亦不宜異同, 今後則改槊·改造當次之船, 待當年畢運後, 卽爲出給於本邑, 使於翌年春改納, 而卽今定式, 左水站船改槊價米九石零, 改造價米二十五石, 右水站船改槊價米十五石零, 改造價米三十七石矣, 本船出給之後, 所謂改槊·改造價未, 皆折半給之, 則價米頗減, 而民弊大除矣, 船隻若以七年改槊, 十四年改造, 退其年限, 則亦可無船材難繼之患, 依此定式施行何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 外方閑丁, 固爲難得, 而其中束伍軍, 則乃是良賤竝屬之後, 故搜得之難, 比他軍似勝, 而聞外方監色輩, 每於簽丁之際, 其中梢實者, 則受賂而減除, 至於士夫家奴子, 則守令亦拘於形勢, 而不得充定, 以此被抄之軍率, 皆貧賤無根着之人, 軍政之虛疏, 誠可寒心, 今後則勿拘私情, 以着實可合之人, 充定束伍, 而營將巡歷之際, 察其尤甚殘弊者, 該邑守令, 別樣論罪, 則恐爲得宜, 以此申飭於外方何如, 上曰, 以此申飭, 則似不無所益, 依所達分付可也。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
        </level3>
        <level3 id="bb_055_001_04" type="월" value="09">
            <front>
                <biblioData>
                    <title>
                        <mainTitle>숙종 30년 9월</mainTitle>
                    </title>
                </biblioData>
            </front>
            <level4 id="bb_055_001_04_0010" type="좌목">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>肅宗 30년(1704) 9월 좌목</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-00L0"/>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">074a-074b</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">
                            <tableGroup>
                                <table>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">甲申九月朔座目</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">領中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹趾完</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹趾善</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">徐文重</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">崔錫鼎</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">平川君</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">申琓</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">左議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李畬</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">右議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李濡</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">堂上</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行刑曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金鎭龜</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行戶曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">洪受瀗</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">工曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">徐宗泰</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">吏曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李頤命</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">禮曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">閔鎭厚</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行江華府留守</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李寅燁</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">兵曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">趙泰采</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">漢城府判尹</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">兪得一</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">漢城府左尹</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金錫衍</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">韓城君</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李基夏</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">司憲府大司憲</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">宋相琦</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">廊廳</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">弘文館修撰</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">南就明</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">兵曹正郞</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金萬胄</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">司憲府將領</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">成碩夔</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">林再茂</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">鄭恪</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">申憲周</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">都摠府經歷</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">洪以徵</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">孫命大</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李鳳祥</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">趙健</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">
                                            <annotation type="도말">
                                                <noteContent>李思晟</noteContent>
                                            </annotation>
                                        </td>
                                    </tr>
                                </table>
                            </tableGroup>
                        </paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0020">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>守禦使 망단자</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-01L0">甲申九月初一日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">075a-075a</link>
                    <link type="copy">0355b-0355b</link>
                    <link type="korean">0481-0481</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">守禦使望 ◯閔鎭厚 李頤命 尹世紀</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0030">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>右議政 李濡 등이 입시하여 咸鏡道와 兩西의 營將巡歷을 정치하는 문제에 대해 논의함/營舍, 樹木之木, 鎭堡, 牧場, 兵器, 待變船, 空名帖, 移轉穀, 武才</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-02L0">甲申九月初二日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">075a-083b</link>
                    <link type="copy">0355b-0361a</link>
                    <link type="korean">0481-0491</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今八月三十日大臣·備局堂上引見入侍時, 右議政李所啓, 此南兵使金重器狀啓也, 道內五營軍兵習操巡歷, 連因凶歉, 不得設行矣, 今年農事稍勝, 不可每每停止, 而合營操·分營操·營將巡歷等事, 請令廟堂稟處矣, 今年年事, 兩西及咸鏡道稍稔, 故兩西則兵使習操·與營將巡歷, 已令依例行之矣, 咸鏡道亦無異同, 而纔經大饑之餘, 省弊之道不可不念, 設行分營操·營將巡歷, 亦爲停止, 似合事宜, 營將巡歷停止之意, 一體分付于兩西宜當矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 此禮曹判書閔鎭厚上疏也, 穩城府使沈益晉, 以前任鐵山時事有拿問之命, 而前官時修正蕩減成冊, 益晉到任後, 始爲成貼, 旋卽覺察, 報使自首, 當有原恕之道, 北路所經大饑, 此時守令之遞易, 禁府書吏之往來, 俱極有弊, 宜寢拿命仍任事, 令廟堂稟處矣, 前官所犯之事, 到任後初雖成貼, 旋覺其非而報使, 則便是自首, 似無可論之罪, 此時迎送之弊, 亦甚可慮, 穩城府使沈益晉還寢拿命, 仍任似當矣, <annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(此下原本一枚缺)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>徵推給其本主, 然後處分可以得當, 故敢達, 上曰, 此事旣已處分, 而大臣所達如此, 其在朝家處置之道, 極爲明白, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 此卽忠淸監司李濟狀啓也, 前監司金演, 以本道營舍移設山城事, 有所陳達, 而山城形勢, 傾側狹隘, 又處向北高寒之地, 決非四時恒留之處, 卽令營舍, 則在於大川之邊, 少有驟雨, 輒患況沒, 不可不移設, 而本營西邊鳳凰山下, 有可以移設之處, 材瓦則不必更備, 而撤取舊屋, 可以從便措置, 請令廟堂稟處矣, 本營所處之地汚下, 未免有沈沒之患, 而移設山城一款, 旣涉不便, 則占地移設, 在所不已, 撤用舊材, 可省功力, 所謂山城在於咫尺之間, 則臨時入保, 亦無未及之慮, 監司察其形勢, 有所商量, 而如是上聞, 依其所請, 而許施何如, 上曰, 依爲之, 江華留守李寅燁所啓, 本府素無樹木, 只有若干松木, 而近爲蟲災所損, 民皆偸斫, 實無可禁之道, 故今方燔瓦燒甓, 以爲他日之用, 而保障重地, 樹木之政, 最爲緊急, 曾以橡實·枳實, 覓送峽中及兩南各邑事, 有所狀請, 而秋序已晩, 若不趁速分付, 則恐有後時之患, 故敢此仰達, 上曰, 所達是矣, 速爲擧行事分付。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 長串設堡之後, 不成貌樣, 故本堡所處之地, 以方一里割給, 而北則石山, 西則大海, 故以東南地方, 竝計其西北不食之地而給之矣, 乙亥年間, 因太僕啓辭, 勿論山海, 只依四面方一里割給, 故不食之地居半, 土卒將不得保存, 依前以東南地方, 准山海申劃之數, 割給之意, 分付太僕何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 本府所在兩處牧場馬, 例於每年十月初一日, 放出場外, 故伊時田畓各穀, 未及收稿, 雖或收稿, 未及藏置, 積在庭際, 輒爲群馬所偸吃, 終年勤種粒粒辛苦者, 未免全棄於一日一夜之間, 不但民願孔棘, 穀物亦甚可惜, 放馬之期, 雖差退於十月念晦間, 草未全衰, 馬亦不飢, 以比永爲定式事, 令該寺稟處何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 今番巡歷時, 點視各鎭軍器, 而濟物鎭有御營廳大銃一百七十四柄, 蓋故淸城府院君金錫胄之所造置者, 而本廳旣已忘置本府, 又不照管, 故邊將亦不修補, 將作無用之物, 分置各墩, 似爲便當, 故敢達, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 草芝鎭所授待變船一隻, 昨年致敗於安興前洋, 故因本道狀聞, 備局覆啓, 萬戶則纔已罷職, 而其船本板, 仍留置安興, 將至朽腐不用, 當此船材絶乏之日, 誠爲可惜, 初欲請仍前萬戶使之改造, 而亦以事體未安, 不敢狀聞, 然其新造本板, 不宜終棄, 將使新萬戶改造, 而杉板難得, 安眠串船村中, 許斫若干株, 以爲添造之地何如, 右議政李曰, 江都待變船, 每每改造, 以致船材之耗竭, 自廟堂固有變通之意, 而今此敗船本板, 猶爲完好云, 凡船材本板, 猶爲難棄之可惜, 不可不使之改造矣, 但前萬戶得私自發送致敗, 則所當責徵於前萬戶, 而旣已罷歸, 新萬戶則有難擔當, 自本府給價價後, 載來大同·田稅等穀, 以其船價, 推移充數似便矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 事目中, 邊將私自送船致敗, 則例爲徵價, 而今此草芝之船報, 留守受書目, 而所送之地, 又是限內, 只以不擇船格之罪, 罷職矣, 李寅燁曰, 當初萬戶, 旣受書目, 又遵定式, 而送于湖西, 則似無可罪之事, 故初欲請仍者此也, 第其本板, 不可虛棄, 故欲得杉板, 而添造矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 臣於巡歷時, 歷觀各處倉舍, 則年久材瓦, 多有腐傷者, 今番潦水之後, 發遣軍官摘奸, 則雨漏亦多, 今方修改, 而但穀物充積, 勢難推移, 不得一一看審, 穀物腐傷, 亦不知其幾許矣, 其中甲串, 玉浦兩倉, 尤甚頹傷, 不可不趁速修補, 而倉舍不足, 無穀物移置之處, 勢將新造一倉, 推移修葺, 而以本府物力, 決無覓給材木之路, 誠爲悶迫, 曾於有備倉創建時, 自宣惠廳, 蠲給峽邑大同, 貿材取用云, 今亦自宣廳, 依前貿送之後, 以價還報, 則似爲便當, 令該廳稟處何如, 右議政李曰, 倉舍若不趁速修改以致腐傷, 則實爲可慮, 但關東纔經大饑, 而諸山濯濯, 材木亦難取辦, 今若自惠廳, 從優磨鍊其價, 俾無民怨則好矣, 且三南所養船材, 多有蟲損枯死者云, 自江都下送待變船, 運來補用亦可矣, 此與他官舍修葺有異, 不可以費力有弊而有所遲緩, 宜卽施行矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 保障之地倉庫, 不可不繕修, 況此事旣有前例, 而且是相換, 何可無相濟之道耶, 當與留守往復, 從便爲之矣, 上曰, 依所達爲之可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 本府軍兵習操, 停廢許久, 故頃者冊子中, 以待穡事收稿後, 擧行之意, 有所陳稟矣, 今則當初浦畓種子消融者外, 穡事不至無秋, 收稿亦且不遠, 重地詰戎之政, 不宜一向廢閣, 今年則不可不操鍊, 而必須預爲分付, 可無窘急之患矣, 上曰, 操鍊軍政所重, 保障之地, 不宜久廢, 依所達爲之可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 本府待變船變通事, 已悉於冊子中, 而臣於頃者, 點視大小船隻, 則其中可以賃載者, 不過二三十隻, 而所授者轉授他人, 中間受其船價, 故其成毁敗定<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(實)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>有同官猪腹痛, 以此多致臭載之患, 誠可寒心, 國家之設計, 不計船材之濯濯, 貽弊之多端, 只爲緩急之需, 設置待變船, 其區處之虛疏, 乃至於此, 不可不一番變通, 故臣設舟師別將, 俾令專管船事, 且於賃載之時, 春則分排於湖西·海西兩道列邑, 輸納大同田稅, 秋則分排於畿甸列邑, 如兩道例, 而待變船未賃前, 使列邑不敢擅許於他船之意, 定式分付, 則船人無虛返之患, 格軍有樂赴之意, 仍令團束, 作爲船卒, 則似不至於前日之虛疏, 且自本府, 增其船稅, 以補軍需, 則亦似便當, 故敢達, 上曰, 所達誠是, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 延安縣軍兵, 旣屬本府, 而軍器則置于首陽山城云, 蓋延安初屬首陽山城, 而向年移屬本府之後, 軍器仍不取來, 因循至今, 軍兵·軍器, 不當分屬兩處, 其軍器移置本縣, 各別修改, 臨急時與軍兵, 一時領付江華之意, 分付黃海道何如, 禮曹判書閔鎭厚曰, 白川郡守李聖肇, 曾以此事上疏, 備局覆奏, 令本道商量啓聞, 其啓本似或已成, 而姑未回啓矣, 議者或以爲水陸有變, 則守令當赴一處, 則使座首領兵赴戰, 自是通行規例, 軍兵雖屬於江華, 軍器則仍置山城無妨云, 未知其果如何也, 李寅燁曰, 首陽山城, 雖非延·白兩邑所屬, 他邑亦且不可不患無軍器, 而延·白軍兵, 旣屬江都, 則亦不可空手而來, 延·白軍器, 移給於其軍兵宜矣, 閔鎭厚曰, 軍器之數, 若未准軍兵之數, 則亦難計各分授, 無寧移置江都, 雖爲酌量措備, 俾無臨危窘速之患可也, 前頭本道啓下回啓時, 廟堂必有所措揮矣, 右議政李曰, 令本道道臣, 察其軍兵軍器數爻啓聞後, 或分半·或全數, 移給宜矣, 上曰, 依大臣所達, 爲之可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 臣巡審時, 親自摘奸於制勝墩臺, 則其所占地, 乃山水滙合之處, 故必須塡沙築基然後, 水潦可以滲漉, 而第其改築之際, 功役浩大, 物力難辦, 且軍器修繕之役, 亦且不貲, 曾以空名帖成給事, 有所狀聞, 而尙未回啓, 以斯速成給之意, 分付該<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(司脫)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>何如, 上曰, 參酌成送事, 分付可也, 寅燁曰, 僧·俗, 通嘉善一體成送事, 亦爲定奪乎, 右議政李曰, 空名帖, 凶歲救民之用, 則或不得不許之, 而至於此等處, 則主管之臣, 惟當隨便料理, 以完其役, 不宜輕許文帖, 有濫觴之弊, 或以一·二張, 許給幹事之人, 以酬其勞, 則可矣, 如不可已, 則僧通政·嘉善帖, 參酌成給似當矣, 寅燁曰, 大臣所達誠是矣, 臣亦不知空名帖之有弊, 而當此擧贏之時, 實無措手之路, 故敢有陳請矣, 僧·俗帖文, 若難竝許, 則雖僧通嘉善帖文, 亦爲參酌成給何如, 上曰, 僧通嘉善帖文, 參酌成給可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 近以飢荒之荐臻, 本府移轉之捧, 留於各道者, 甚爲夥然, 今年則畿甸及兩西年事, 稍爲登熟, 若於如今年稍稔之時, 不爲收捧, 則終無可捧之日, 且以許多穀物, 一時收捧爲難, 則其中分數收捧, 未爲不可, 而如不趁速分付, 則亦有後時之歎, 卽令廟堂, 稟旨擧行何如, 上曰, 所達是矣, 以此分付可也, 禮曹判書閔鎭厚曰, 今年農事, 雖曰, 未凶, 累經饑饉之餘, 一時畢捧, 必有騷擾之弊, 姑觀諸道狀聞, 分等定數, 而捧之似好, 若當捧之穀, 則何敢更爲延施耶, 上曰, 近來守令, 每事延施, 雖有可捧之勢, 必請捧留, 頓無惕念上納之意, 故事不着實, 今年則決不可停捧矣, 鎭厚曰, 參酌定數之後, 所定之數, 必令准捧運納, 無或撓改, 則似好矣, 上曰, 所定之數, 不爲撓改, 然後可以准捧, 以此分付可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 本府觀武才, 年來因荒歉廢閣者久矣, 保障重地, 武士菀抑, 不可無一番慰悅之道, 今年穡事, 亦不至大無, 失今不行, 則恐無可行之時, 下詢大臣, 而處之何如, 上曰, 慰悅之擧, 亦宜留念, 留守所達是矣, 各陳所見可也, 右議政李曰, 試才之擧, 乃所以慰悅軍情, 而近來京中科試, 亦有濫雜之弊, 外方奸僞之弊, 尤爲難遏矣, 在前設行外方觀武才時, 得參蒙賞者, 率多自京帶去將校之輩, 以此人心憤鬱, 其所以慰悅者, 反爲怨謗之歸, 今雖設行, 施以賞格之外, 其中只擧超等居首者, 許其直赴, 則似爲得宜矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 觀武才之久不設行, 非但以凶歉也, 事多濫雜, 至有罷榜之擧, 故厥後仍爲廢閣, 大臣所達, 不可輕易設行云者, 誠然矣, 且廣州·水原, 曾亦有待年設行之成命, 今年畿甸農事, 雖不至凶歉, 三處觀武才, 一時倂擧, 則其弊必多, 此亦不可不慮, 徐議於諸大臣而處之, 恐尤穩便矣, 雖或設行, 其間節目, 亦有可以預定者, 似聞曾前觀武才時, 江都則留守所帶軍官, 廣州·水原則府尹·府使所帶軍官, 竝許觀光, 而此輩輒多入格, 且他官處居生之人, 爲見觀武才, 虛作戶籍於江都等處, 因此濫雜尤甚云, 今後則所帶軍官, 勿許觀光, 入籍之人, 亦詳考其年久居生者, 使之赴擧, 則似或得宜, 李寅燁必能善爲防奸, 而如此等事, 不可不申飭矣, 李曰, 水原·廣州等處, 一時倂行, 事涉重難, 與他大臣商議, 稟定似宜矣, 李寅燁曰, 曾於水原設科時, 多有濫雜之事, 故厥後竝與江都·南漢而廢之, 大臣及禮判所達誠是矣, 然因此而廢閣不行, 則不幾於因噎而廢食乎, 至於留守所帶軍官, 一切勿許赴試, 且詳考累年帳籍, 只以土着人許赴, 則似無如前冒濫之弊矣, 上曰, 廣州·水原亦宜遣試官設科, 以爲慰悅之擧, 而水原觀武才, 曾多濫雜之弊, 至於罷榜矣, 凡事惟在所掌之人着實與否, 當擇送試官, 嚴立事目, 以防奸僞, 若因水原事, 以至永廢不行, 則是因噎而廢食也, 講定當否之際, 易致遲延, 斯速稟定可也, 閔鎭厚曰, 臣之所達, 非謂永廢也, 今雖設行於江都, 廣州·水原, 若一時倂行, 則誠有難處之端, 此一款, 宜有預爲講定之事矣, 李曰, 江華農事, 比他最勝, 設行試才, 似無所妨, 而廣州·水原, 則不若江華之稍稔, 待年次第設行, 恐合事宜矣, 上曰, 江華則定行今年, 而廣州·水原, 待年設行可也。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0040">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>春塘臺 거둥을 막 끝냈고 시급히 稟定할 일이 없으므로 賓廳의 坐起를 열지 않겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-05L0">甲申九月初五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">084a-084a</link>
                    <link type="copy">0361a-0361a</link>
                    <link type="korean">0491-0491</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓坐, 纔經春塘臺擧動, 而且無及時稟定事, 頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0050">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>咸鏡南道 재해 覆審事를 京試官 李廷濟에게 京差官의 소임을 띠고 담당하게 할 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-08L0">甲申九月初八日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">084a-084a</link>
                    <link type="copy">0361a-0361a</link>
                    <link type="korean">0491-0491</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 因咸鏡監司鄭澔狀啓, 戶曹覆啓, 以咸鏡南道災傷覆審事, 有北評事令該曹催促發送之命矣, 今聞評事李肇, 母病方重, 勢難及期下送云, 踏驗時評事有故, 則別遣敬差官, 旣有前例, 今亦當依此變通, 而京試官李廷濟, 方在其道, 若於東堂畢試後, 仍以敬差官踏驗, 則事勢似爲便當, 以此該曹·該道及京試官處, 分付何如, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0060">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>大臣과 備局堂上을 引見하겠다는 傳敎</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-10L0">甲申九月初十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">084b-084b</link>
                    <link type="copy">0361a-0361a</link>
                    <link type="korean">0491-0492</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">傳曰, 大臣·備局堂上引見。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0070">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>右議政 李濡 등이 입시하여 年分事目을 반포한 후 分災하는 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-11L0">甲申九月十一日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">084b-086b</link>
                    <link type="copy">0361a-0362b</link>
                    <link type="korean">0492-0494</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今九月初十日大臣·備局堂上引見入侍時, 右議政李所啓, 今年農事, 三南之初頭, 旱災比他道最甚, 而中間頗有登稔之望矣, 近來成熟甚不實, 年分事目頒布之後, 三南監司狀聞續至, 請得分數災, 而分數災, 例多虛實相蒙之弊, 故朝家不曾輕許, 小臣之意, 本亦如此矣, 第旣聞農形之與初稍變, 敢有所稟, 此卽忠淸監司李濟狀啓也, 道內霜降太早, 晩移秧處, 不能成實者多, 若不許給分災, 則民將缺望, 且如此之時, 必給分災者, 乃祖宗朝遇災恤民之至意云云, 慶尙監司金演·全羅監司閔鎭遠, 亦皆以請給分災事狀, 啓下該曹, 已爲覆啓防塞云, 大抵三南, 最爲失稔, 而其中得失相參, 或有偏酷處, 或有稍稔處, 苟能詳知區別, 俾不混雜, 則絶長補短, 實能似不至大縮, 而許給分災之後, 則冒濫之端, 誠有所難防矣, 然而道臣目見而陳請, 儒臣亦有疏論, 前頭以此爲言者, 必將相續, 畢竟不得已而許之, 則反歸於奸吏之囊橐, 而實惠果不及民, 毋寧趁此時, 亟降處分, 蓋當此踏驗之際, 不卽許給分災, 則守令亦必以當入於分災者, 加報全災之數, 以爲慰悅民情之計, 如此則適足爲守令之私惠, 而怨歸於朝家, 顧安有不許分災之效哉, 且終始堅持, 不許分災則已, 末抄不得不許之, 則踏驗已過, 文書已勘, 不過以已報之實結, 隨意除出, 謂之分災, 而追報於上司, 或歸於不緊之需用, 小民則不知也, 虛實相蒙之弊, 此最爲甚, 或云分災, 則終不可許, 而量減賦役, 則庶可爲實惠, 此亦有不然者, 旣不得分災, 則加報全災之數, 以爲推移添給之計, 而朝家又就其實結應納之稅而量減, 則是乃減其不當減, 而徒使多田土·富實之民, 偏蒙其利也, 臣之淺慮, 則特爲許給分災, 毋使民情缺望, 年分事目頒布之後, 有此破格特施之惠, 守令若不盡心擧行, 則隨其現露, 比常律加等論罪, 監司敬差官, 亦爲另加審察, 無負朝令之意, 各別申明知委似當矣, 上曰, 分數災, 不早許給, 則難爲實惠矣, 昨於全羅監司徐文裕引見時, 亦及此意, 而災實分等, 必須極精許區別其之次尤甚後, 可無虛實相蒙之弊, 而頃見閔鎭遠狀啓, 則去二十七·八月<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(日)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>大風驟雨一道同然云, 雨有一犁·一鋤之異, 而許多州縣之被災, 豈盡同然乎, 監司只憑守令之文報, 啓聞之事, 矇矓如此, 其於實災分等之事, 亦可推知矣, 李曰, 災實區別, 本來最難, 今年被災處, 則有慘酷者, 稍實處則亦有如年者, 就其尤甚處給分災方可無虛實相蒙之弊, 此實係於監司詳察檢飭之如何, 閔鎭遠盡心職事, 必不偏聽守令之言, 而狀聞措語, 則果欠詳盡, 故上敎如是矣, 分災一款, 則當於三南尤甚邑, 趁早許給, 俾無後時之患矣, 上曰, 三南尤甚被災邑, 一體許給分災可也, 禮曹判書閔鎭厚曰, 分數亦當有參酌分付之事矣, 李曰, 曾前凶歲, 或許給八·九分災, 或給七分災, 今年三南, 許給八·九分災似當矣, 上曰, 依爲之, 李曰, 李㙫之疏, 亦請分災, 而旣已定奪, 故不爲回啓之意敢啓, 上曰, 唯。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0080">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>大提學 宋相琦를 즉시 牌招하여 察任하게 할 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-12L0">甲申九月十二日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">086b-087a</link>
                    <link type="copy">0362b-0362b</link>
                    <link type="korean">0494-0494</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 撰輯廳命下之後, 事體重大, 不宜遲延, 而大提學宋相琦, 上京累日, 連次陳疏, 尙不行公, 卽爲牌招察任何如, 答曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0090">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>會寧開市에 대한 回咨를 承文院으로 하여금 짓게 한 후 앞으로 있을 使臣 행차에 부쳐 보낼 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-12L0">甲申九月十二日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">087a-087a</link>
                    <link type="copy">0362b-0362b</link>
                    <link type="korean">0494-0494</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 會寧開市事, 北京咨文, 旣已出來, 回咨令承文院, 依例撰出, 付送於前頭使臣之行何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0100">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>右議政 李濡 등이 입시하여 蛟龍山城의 수축을 위해 금년 陸軍操鍊을 중지하는 문제에 대해 논의함/北道, 築城, 作錢, 交換米, 賑恤, 唐船, 銀貨</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-12L0">甲申九月十二日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">087a-095b</link>
                    <link type="copy">0362b-0367b</link>
                    <link type="korean">0494-0503</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今九月初十日大臣·備局堂上引見入侍時, 右議政李所啓, 今觀全羅監司閔鎭遠狀啓, 則蛟龍山城修築物力, 旣已措備, 而役軍爲難, 今年陸操, 使之停止, 且以犒饋之資, 移爲役糧, 本鎭所屬及隣邑僧軍, 調發赴役, 似合事宜云, 軍兵點閱, 雖曰, 重大, 其在陰雨之備, 修築山城, 比之於一時坐作進退之節, 尤爲緊急, 似當依狀啓許施矣, 上曰, 依爲之, 禮曹判書閔鎭厚所啓, 今因大臣奏達之事, 臣亦有所欲陳者矣, 北路絶遠, 本無貿遷之路, 每値凶荒, 輒以嶺南·嶺東之穀移轉, 以此兩道, 亦未免受害, 誠可悶慮, 昨年船運之穀, 嶺南欲爲還推, 此則決難許施, 聖敎至當, 而若令北路, 沒數捧置, 明春只以本道元會穀, 分給還上, 所謂移轉之穀, 切勿給糶, 幸而連歲免凶, 則或三年·或五年式, 稟于朝廷而改色, 不幸而又値荒歉, 則以其穀, 作爲賑資, 而勿復移轉於他道, 實爲得宜, 以此定式, 嚴加分付何如, 右議政李曰, 北道移粟最難, 故嶺南之寧海等處, 嶺東之通川等處, 及北路之沿邊各邑, 別爲設倉儲穀, 如楊津·貢津倉之規, 以備凶歲推移救急之資, 湖南之康津·海南等處, 爲濟州而亦爲儲穀之意, 臣嘗陳達矣, 今宜依此行之, 而若如還上例, 則必有未准捧之弊, 限三年改色, 而當其改色之年, 以本色新捧之還穀, 換置後出給, 則事甚便好矣, 閔鎭厚曰, 雖不得別備他穀, 只留近年移轉之穀亦好矣, 李曰, 北路穀物最多, 一邑還上元數中, 除出萬石, 別爲儲置, 則似有裕矣, 上曰, 所達似好, 依此分付可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 平安道京試官李天果, 意外身死, 自前奉命身死之人, 例有自朝家顧恤之典矣, 若命沿路護送則似好, 故敢達, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 江原道監賑御史孟萬澤書啓, 已自備局覆啓, 而其中一款, 卽各邑有同經亂諸色軍兵, 及束伍物故者·逃亡老除者, 待明年代定, 而推奴徵債, 亦爲停止事也, 推奴徵債, 旣因本道狀啓而防塞, 故不爲擧論軍兵事, 則移送兵曹矣, 今聞此等事, 必自廟堂分付云, 故問議于大臣, 則以爲束伍闕額, 不可不隨卽塡充, 且與良役有間, 搜得似不甚難, 此則使之沒數代定, 其餘諸色軍兵, 則依書啓施行宜當云, 嶺西八邑諸色軍兵逃亡·老除者之代, 待明年充定之意, 分付何如, 上曰, 依爲之, 右議政李所啓, 洪原按覈事頃承下問, 而臣久在江外, 未詳前後曲折, 所對之言, 未免失宜, 不勝惶恐, 蓋李振海原情中, 語多侵逼監司, 則監司嫌難自査, 故朝家之別遣按覈御史者此也, 非出於不信監司而然也, 監司亦無因此不安之端, 而臣初不知振海侵逼監司一款, 只以外面事體論之矣, 今雖使之仍爲査啓, 必不敢奉行, 而徒有稽滯之慮, 宜卽更爲處分, 故敢達, 禮曹判書閔鎭厚曰, 李廷濟狀啓, 下於禁府, 而判義禁洪受瀗病不能回啓, 以致朝家先有處分矣, 監司初不知李振海元情中有侵逼之語, 而定査官行査, 及見振海元情, 而具由陳疏, 則批旨諭以仍卽修啓, 聖上處分, 固爲恰當矣, 但前日所査, 今雖修啓, 振海元情中措語, 必多見漏, 而未査者, 其勢不得不更令畢査, 而監司又爲嫌不肯當, 則按覈御史上來之後, 更令何人査之乎, 今若以本道所査者, 移付按覈御史, 而仍令竝査振海元情中可査之端, 一一啓聞, 則似或便順擧措, 雖涉顚倒, 而此外無他道理, 且監司因此至停北巡, 公務之曠廢, 尤爲可慮, 急速變通何如, 上曰, 京試官未回還之前, 卽爲分付可也, 李曰, 廷濟罷試所後, 亦當以敬差官留在矣, 上曰, 按覈而兼看災傷, 無他妨礙之端否, 閔鎭厚曰, 北路踏驗, 異於他道, 似不至大段浩繁, 雖行査之後, 巡審災傷, 亦不晩矣, 上曰, 斯速査啓事, 分付可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 城役曾以姑停矣, 尙未得更爲定奪, 而今聞水口門近處, 有頹落處, 兵曹方爲募軍, 始役修築云, 自兵曹所修者, 例多苟充, 旋卽頹落, 徒費物力, 臣意則旣有當初分排, 而軍門以其所浮之石, 爲先改築, 兵曹始役之處, 則必能堅固, 雖是數十步之間, 人之見之者, 亦可以知其完好, 而庶有因此漸成之望矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 臣之區區淺見, 竊恐大臣之言, 或未得當也, 如以修築都城爲不可, 則初不擧役爲宜, 旣已擧役, 則旣不可動於浮議而中輟, 今夏停役, 非以修築爲失計, 只以旱災太甚, 而太廟癸文中, 亦及此事, 仍爲興役, 事體未安故耳, 今及秋成, 自當更擧, 何可只築傷毁之處耶, 聞御營廳爲輸石, 備置車牛, 其數甚多, 虛費喂養之資, 頃於謁陵時, 自上亦必俯燭路邊伐石之事矣, 今若盡棄前功, 豈不可惜之甚乎, 年事未登, 物力難繼, 則先以所伐之石, 略爲修築, 亦無不可雖數尺之少, 必不無其益, 速令擧役, 斷不可已矣, 李曰, 鎭厚不知臣本意, 而有此言也, 城役臣非動於浮議, 而因欲停輟也, 未及更爲稟定間, 適有此兵曹修築之役, 使軍門以其所浮之石, 爲先改築, 以試其功者, 實出於因此漸成之計也, 正與鎭厚所謂雖尺寸之小不無所益者同一意也, 若於前頭擧役, 則今此兵曹所築, 勢將還爲毁去, 誠不如不爲, 而莫重都城頹落處, 不卽改築, 殊㻉虛疏, 故欲令軍門先築者此也, 閔鎭厚曰, 臣亦非以大臣, 動於浮議, 仍欲輟役也, 當此秋成, 不可不從速更擧, 只築傷處, 終未免苟簡之故也, 左相出仕, 似在不遠, 前頭登對時, 或可決定, 其間則令兵曹姑勿修築, 恐無所妨矣, 上曰, 兵曹修築, 姑爲停止可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 聚穀之策, 自賑廳料理, 以西路稍稔之故, 方有從便貿置之計, 而其數似必不多, 管餉給債未捧者, 殆過數十萬兩, 而前後監司, 雖嚴加督徵, 銀貨絶貴, 負債當納之類, 無所辦備, 以致徒擾而無實, 今若以穀代捧, 比市直, 量減其價, 而又不拘於遠近, 隨納隨捧, 則人皆樂其得穀之易於銀貨, 且喜其減價, 爭相盡力備納, 所捧必倍, 以此留置, 勿爲糶糴, 待凶歲, 始爲發賣, 而亦且比市直, 量減其價, 則飢民可以救濟, 本銀可以還充, 而如或有剩穀, 則亦可以蕩減舊逋, 而推移塡補矣, 此乃一擧而有三利也, 且任事之臣, 雖欲以穀代捧, 近來人心危險, 故恐其重記中所錄銀數之見縮, 不敢換其名色, 以穀代捧, 而臣意則重記中, 以銀幾千萬兩載錄之下, 又以銀一兩代捧米, 幾石幾斗明白懸註, 則少無所嫌, 而旣因朝令爲之, 則尤無可慮, 以此分付監司, 使之着實以穀代捧何如, 刑曹判書金鎭龜曰, 大臣所達詳盡, 臣無別見, 蓋近來時俗, 有同吹毛覓疪, 凡於財穀之路, 尤有難便之嫌, 然其重記所付, 毋論某物, 通計而優置之, 則此爲不負國事之歸矣, 若大臣之言而行之, 則國事爲便, 而受任者, 亦可盡其寸誠矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 西路連値大歉, 財貨·穀物, 蕩盡無餘, 誠可寒心, 穀物最爲國家所寶, 有穀則不患無銀貨, 以穀作錢, 亦何所難, 李世載稔知西事, 故欲以此陳達於筵中, 而適未入侍, 不得爲之云, 大臣所達, 實甚便當矣, 至於重記一款, 去來分明, 且因朝命而移換, 則尤豈有虛疏之弊·噂<newChar href="KC00467"/>之說乎, 漢城府左尹金錫衍曰, 玆事顚末, 臣未詳知, 而猝當下詢, 有難容議其便否, 韓城君李基夏曰, 大臣之言至當, 臣待罪西路時, 詳知此事, 平安兵營, 貸物生殖之生殖, 爲民間之積弊, 而事係銀貨, 無端處置<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(理脫)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>有所難便, 故雖欲變通, 不敢爲之矣, 臣爲兵使時, 生殖之生殖至累萬兩, 利中流出, 或至一人千金, 故數萬中啓聞減除兵營之弊, 得以少除矣, 若於重記中懸錄分明, 則豈不好哉, 閔鎭厚曰, 收穀之後, 若作糶糴而收散, 則終必歸於虛疏, 必須別樣申飭, 切勿分給還上, 或三年·或五年稟于朝廷而改色可也, 李曰, 此言然矣, 定奪之後, 宜以此分付矣, 上曰, 此言然矣, 左副承旨黃一夏曰, 若私自出給換米, 以爲補用賑資之地, 則或不無落本之患, 如趙泰采之所遭, 亦以落本爲言, 今則自朝家, 定式施行則好矣, 金鎭龜曰, 作穀儲置, 果爲便好, 而閔鎭厚所達, 亦甚得宜, 若任事之人, 不能着實典守, 則日後耗失, 極爲可慮, 初頭事目, 所當詳定, 如有擅動之事, 則論以重律, 以此定式何如, 李曰, 若如還穀糶糴, 則收拾爲難, 限三年留置, 必以新捧他穀, 換置後改色, 而値凶歲出用之時, 亦必報備局, 則自可無疏虞之弊矣, 上曰, 大臣所達誠好, 依此爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 此乃全羅監司閔鎭遠狀啓, 而南桃浦唐船所載物貨, 李於百餘馱, 船隻則沈沒水中, 猝難曳出, 而其物貨, 則賣買之外, 無他善策云云, 所沈之船, 旣無曳出, 則由陸押送之際, 許多物貨, 載運極難, 渠輩初爲鬻貨於日本, 而狼狽到此, 則在渠情, 願欲爲買賣者, 勢固然矣, 而臣意則他國之人, 漂到我境, 以其所持物貨, 輸送之有弊, 許令買賣, 實非事體之所宜, 雖云渠輩之情願如此, 在我, 殊非遠嫌之道, 曾前我國人之漂泊於日本及中原者, 必以衣食厚待之外, 竝其所持之物而善爲護送, 則今此漂人物貨, 自我買取, 終涉苟且, 未知彼中之謂何, 以此議於僚相, 則亦以爲然矣, 上曰, 諸臣之意何如, 刑書判書金鎭龜曰, 彼旣狼狽而來, 交易其物貨以送, 則於渠可謂便好, 而事體終有所不可者, 大臣所達之言是矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 臣曾爲遠接使, 目見卜物轉輸之際, 大有民弊, 此事誠甚悶慮矣, 但買賣物貨, 自有約條, 不言於彼國, 而徑先交易, 或致彼人之執頉, 則亦爲難處, 大臣所達, 恐合事體矣, 漢城左尹金錫衍曰, 南中至義州, 夫馬輸運之弊果如閔鎭厚所達, 而大臣陳啓事誠然, 以陸路運送似合矣, 韓城君李基夏曰, 弊則雖多, 百餘馱運送, 亦不至大段, 臣意與諸臣之意無異, 直爲輸送便好矣, 李曰, 渠之情願, 雖在於買賣, 而向年唐米出來時, 所持物貨, 自朝家不許買賣者, 蓋不無所慮, 此亦何可輕許乎, 金鎭龜曰, 今此漂人之與我國買賣, 旣非彼國朝廷之所知, 則此亦終有不可矣, 上曰, 大臣所達, 事體誠然, 依此爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 北京使行時, 各衙門·各軍門所儲銀貨, 每請貸去, 而譯官輩, 不卽還納, 以致積成逋欠, 故各衙門防塞不許, 以今番觀之, 亦然矣, 使臣陳啓廟堂覆啓, 分排使之出給, 而乃有防塞之擧, 事體不當, 此則仍令出給, 而此事若不從長變通, 則其弊終有不可防者, 蓋彼中需用之路, 有倍於前使行時, 譯官所持者狹, 則出斂之際, 未免窘迫狼狽之患, 故必欲貸去公家銀貨者此也, 回還之後, 以其所貿之物貨, 下送于倭館, 一年·二年稱以價銀之未及出來, 無意還納, 以至於各衙門銀貨, 從存虛簿, 故各衙門之必欲防塞者, 亦以此也, 萬里行路, 果無需用之資, 則誠不可不念, 而因此國儲終至蕩竭而後已, 則亦甚可慮, 今若自各衙門許貸之後, 以其都數首譯次知, 分授於行中着實之人, 貿取物貨, 還卽告知于戶曹, 則戶曹以其所貿物貨之數, 分付于東萊府, 依例被執後, 待其價銀之出來, 直報戶曹, 則戶曹又以其各衙門見貸之數, 竝其利殖分送, 以其餘出給于各其物主, 則各衙門無煩徵督, 不患其難捧, 自可取殖, 而補用於軍需, 譯輩可除徑侵責之患, 亦可無延施不納之弊, 如是定式之後, 渠輩若有不利於已者, 必欲圖得公債之習, 亦或少止矣, 戶曹乃主管萊館商賈之衙門, 而各自軍門推捧, 則似涉煩擾, 宜自戶曹主其事矣, 上曰, 彼中需用, 比前尤甚, 終難防塞, 形勢然矣, 李曰, 此事終難防塞, 如是定式施行, 則公私兩便, 問于譯輩, 則渠等所願, 亦如此矣, 上曰, 此甚順便, 依此爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0110">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>宗廟의 수리와 겹치므로 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-15L0">甲申九月十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">095b-095b</link>
                    <link type="copy">0367b-0367b</link>
                    <link type="korean">0503-0503</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳, 以宗廟修改, 頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0120">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>어제 宗廟의 수리로 賓廳의 坐起를 열지 못하였으므로 오늘 賓廳에 모이겠다는 備邊司 郎廳의 뜻을 전하는 承政院의 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-16L0">甲申九月十六日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">095b-096a</link>
                    <link type="copy">0367b-0367b</link>
                    <link type="korean">0503-0503</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">政院啓曰, 備邊司郞廳, 以大臣意來言, 昨日賓廳日次, 與宗廟修改相値, 頉稟矣, 今日來會賓廳云矣, 敢啓, 傳曰, 引見。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0130">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>珍島에 표착한 선박의 물건 매매를 위해 譯官과 差員을 내려 보낼 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-16L0">甲申九月十六日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">096a-096a</link>
                    <link type="copy">0367b-0367b</link>
                    <link type="korean">0503-0504</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 珍島漂到船物貨, 許令買賣事, 昨定奪矣, 問情譯官, 雖已下去, 今此買賣, 有異常規, 事體不輕, 不可不稱量善處, 更令該院, 擇差解事譯官一人, 給馬下送, 以爲相議論價之地, 亦令本道, 定出差員, 檢飭凡事, 俾無濫雜爲宜, 以此分付何如, 答曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0140">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>正言 韓重熙 등이 입시하여 京畿 尤甚邑을 三南과 같이 分災하는 문제에 대해 논의함/買賣, 漂人, 上番, 合操, 運石, 築城</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-16L0">甲申九月十六日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">096a-103a</link>
                    <link type="copy">0367b-0371b</link>
                    <link type="korean">0504-0511</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今九月十六日大臣·備局堂上引見入侍時, 正言韓重熙所啓, 日昨擧行條中, 有三南尤甚邑, 分數災許給之敎, 朝家恤民之意, 可謂至矣, 而竊念畿內之地, 土性瘠薄, 易致災損, 徭役偏重, 或多愆期, 故常歲畿邑之所謂稍實者, 比諸三南之失稔, 則猶有所不及矣, 況今年旱災, 大抵同然, 若干引水之處, 及時落種登熟如常, 其餘高爆之畓, 節晩乾播, 全不結實, 故一道之內, 邑邑不同, 一邑之中, 面面各異, 而三南之稍優者, 有勝於畿甸, 畿甸之尤甚者, 及甚於三南, 統而論之, 則畿甸之與三南, 與實無異同, 且根本之地, 理宜優恤, 而今此分災, 獨及於三南, 不及於畿甸, 則畿甸之民, 缺望必深, 朝家惠政, 亦不當如是, 請畿邑尤甚處, 與三南一體許給分災, 上曰, 畿甸甚尤邑, 則許給九分災可也, 左議政李所啓, 南桃浦漂到唐人事, 極爲難處, 方欲以陸路解送, 而拯出物貨, 認爲百餘馱矣, 今見水使狀啓, 當爲三百餘馱, 載運之際, 實爲巨弊, 而因其漂到, 輕許買賣, 有損大體, 日昨僚相稟定時, 臣亦在外與聞矣, 取考己巳年彼中咨文, 則彼境船隻, 至我國者, 除原禁物貨外, 廳從發賣, 令其回籍, 仍將姓名·籍貫·人數·貨物査明報部云, 今若許其買賣, 只將人口解送, 則可以大省輸運之弊, 渠等本願發賣, 而旣有此咨文, 則似宜許賣矣, 右議政李曰, 漂人物貨買賣一款, 旣非彼中之所知, 則自我輕許, 論其大體, 似涉苟簡, 故頃以此意, 有所稟定矣, 今得曾前彼中許賣之文書, 可以依此行之, 無馱運之弊, 誠爲可幸, 以中江開市言之, 論價交易者商賈, 而其價則乃出於官家者, 此亦當如是爲之矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 令商賈輩, 折價約買, 而價銀似難猝然措備, 自戶曹依其折價, 待其過京時, 給之物貨, 追後處置, 恐無所妨矣, 行刑曹判書金鎭龜曰, 彼國咨文, 旣曰, 禁物外, 他餘物貨, 許令買賣云, 則今此漂到船所載之物, 區別其禁物與否, 而買賣似當矣, 上曰, 鉛鐵之類, 卽其禁物, 而今此物件中, 只有丹木等物, 皆非禁物矣, 久遠之事, 始未記得, 旣有咨文, 依此許賣可也, 李曰, 許多漂人, 留住已久, 爲弊實不貲, 若許其買賣, 然後解送, 則不可遲延, 宜卽行會於本道, 亦當分付該曹矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 此摠戎使李宇恒狀啓也, 本廳壯抄軍及牙兵, 每自十月至正月, 分三運上番矣, 今年所當依例擧行, 而松都軍米, 上年革罷後, 朝家無變通劃給, 軍餉事上番一款, 請令廟堂稟處矣, 此事方自釐正廳, 商確磨鍊節目, 而未及完定, 今姑停番, 待釐正廳變通後, 擧行爲宜, 以此分付何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 此亦摠戎使李宇恒狀啓也, 本廳所屬水原·南陽·長湍三營束伍, 春秋巡歷操鍊試射放等事, 連因凶歉, 四年抛棄, 今年當前例擧行, 而通津·文殊山城之操, 及軍兵試射放等事, 則曾於庚辰巡歷時, 因備局覆啓, 不行城操, 今亦依此例, 只行軍兵試射放事, 令廟堂稟處矣, 今年畿甸農事, 六七月得雨後, 猶有兌凶之望, 八月後所聞頓變, 終歸於失稔, 畿民重困, 誠極可慮, 摠戎使巡歷則似難, 而軍政抛廢, 亦甚可悶, 在前如此時, 令從事或中軍點視, 仍行試射放云, 今亦使之依此施行似宜矣, 右議政李曰, 畿內軍政, 連値凶歉, 廢棄已久, 而今年年事, 亦且不實, 摠戎使巡歷操鍊, 雖不可行, 或遣從事官點視似當矣, 上曰, 依爲之, 李曰, 旣停摠戎使巡歷, 則文殊城操, 自當停止矣, 上曰, 然矣。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 此江華留守李寅燁狀啓也, 本營所屬各營中, 後營軍兵, 辛未年入操, 前營右營軍兵, 戊寅·庚辰兩年入操後, 連因凶歉, 許久抛棄, 今當以辛未例, 入赴合操, 而本府沿海, 幅員廣闊, 自前不得一時行操, 後營則來十月初七日, 右營則同月十二日, 前營則同月十七日, 中營同月二十四日定期, 各各正操·試射放·犒饋等事, 請令廟堂, 急速稟旨分付矣, 摠戎廳所屬各營操鍊, 旣以年凶停止, 江都所屬各營, 亦宜一體停操, 而本府, 則在今年農事, 比諸道頗勝, 信地操鍊, 不可久廢, 所屬各營軍兵, 雖難赴操, 而本府軍兵, 則使之依前例入操似宜矣, 右議政李曰, 他道失稔處, 則雖未行操, 江都年事, 則比他稍勝, 而各邑軍兵合操, 其勢亦難, 只行本府習操似當矣, 上曰, 辛未後不爲習操耶, 李曰, 後營延安·白川軍兵, 辛未入操後, 似不復行矣, 前營富平·金浦·仁川, 右營豐德軍兵, 則戊寅·庚辰行操云矣, 上曰, 信地合操, 意有所在, 而抛棄之久, 已至十四年, 今年若又停止, 則又安知必行於明年也, 今年·明年每每如此, 將至永廢而後已, 事甚不當, 五營習操, 不必一時遍行, 或一營或二營, 從便設行可也, 李曰, 以軍政言之, 則許久廢棄, 誠甚可憫, 今年延·白民事, 雖曰, 失稔, 大抵海西, 比畿甸稍勝, 故已令兵使, 依例巡歷, 延·白亦宜一體爲之, 且其廢操最久, 此則使之赴操似當矣, 李曰, 江都信地合操, 年久停廢之不當誠如聖敎而卽今秋事方急, 收穫之後, 繼又備納還穀, 民不暇給, 此時徵發赴期, 其弊不貲, 且留守李寅燁本府軍政, 多有區劃變通之事, 稍待就緖, 趁開春未及農節, 竝其所屬京畿·海西各邑軍兵, 聚會合操於信地, 則省弊之道, 鍊兵之政, 俱以得宜矣, 韓城君李基夏曰, 江都所屬, 各營習操, 若皆一倂停止, 則逃故之類, 亦難考閱, 軍政疏漏, 殊甚可憫, 若未得行操, 則分遣各其營將, 點閱其逃故之數, 亦爲省弊之道, 而至於合操, 則依右相所達, 待開春擧行似宜矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 延·白之軍, 不得赴操者, 已至十四年, 則其中必多元不知信地者, 今年習操, 決難又爲停止, 而畿邑則似當與摠戎廳軍兵, 一例施行矣, 上曰, 信地停操, 已至十四年之久, 今又不行, 則無可爲之期, 依石相所達, 待明春合操可也, 左尹金錫衍曰, 江都周回二百餘里, 而各營俱有信地, 故排日爲之, 而不得一時合操矣, 李曰, 明春雖令合操, 勢難一時行之, 次次排日爲之宜矣, 上曰, 依前排日爲之事, 分付可也, 右議政李所啓, 守禦廳南漢合操事, 亦當稟定, 而都城運石旣難, 一番合操, 無甚損益, 外議皆以爲姑待合操, 以其軍兵, 參酌定日, 使之運石, 則渠輩亦有省弊之端, 似涉便當云, 故敢達禮曹判書閔鎭厚曰, 臣固欲以此仰達, 大臣先有所陳矣, 習操之累年停止, 在軍政, 誠似虛疏, 而築城時運石, 亦係大事, 且聞軍兵等情願如此云, 今年則勢將停操, 而移用於運石矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 臣待罪守禦使時, 往審南漢形勢, 則蜂巖增築之城, 定基不善, 又將自此周圍汗峯而築之, 太涉廣闊, 蜂巖所築, 若從其地形最高處而改築, 則步數可以減縮, 又從汗峯, 至於長慶寺所在本城, 而別築夾城, 則蜂巖·汗峯兩城之間, 矢石相及, 賊兵必不敢入, 如是設築, 則功力亦省, 而前已始役中輟矣, 此是關係利害之地, 不可不急速完了, 今秋旣停合操, 而以其軍兵除出, 運石都城事, 已爲定奪, 又以其餘軍, 限日赴役於山城, 則事涉便當, 令守禦使, 更加詳審善處何如, 行刑曹判書金鎭龜曰, 臣待罪本廳時, 亦嘗往審矣, 望月增築之擧, 卽故判書臣李世華爲守禦使時事, 而因連凶旋止矣, 觀勢繼築, 所不可已, 而今若務爲廣闊, 則不但功役之浩大, 亦有害於防守之道, 不可不更審其形勢而加築矣, 左議政李曰, 臣曾因往來槪察南漢形止, 舊城基址, 可謂天險, 而蜂巖新城, 病於太廣, 汗峯營築處亦然, 古稱城小而堅, 守城之法, 不宜廣闊, 蜂巖·汗峯, 只慮敵人之窺我, 不必周圍廣築, 而豈無防守之道乎, 李曰, 若自東林寺後, 從高處改築, 又自汗峯別築夾城, 則步數比前頓減, 臣嘗與廣州府尹相議, 則所見亦然, 今以停操之軍赴役, 或爲先拾石, 以爲完築之地似好矣, 上曰, 依此分付可也, 禮曹判書閔鎭厚曰, 忠淸監司李濟爲廣州府尹時, 疏陳城事, 卒左議政李, 使臣草其回啓, 而以李濟之言, 爲是而許施矣, 臣之待罪守禦使屬耳, 且未曾詳見山城形勢, 前頭躬往審察後, 可以更爲稟定矣, 上曰, 依爲之, 禮曹判書閔鎭厚所啓, 大臣以摠戎廳軍兵停番事, 已爲陳達, 而臣意, 則此亦依守禦廳例, 使之運石似好矣, 左議政李曰, 摠戎廳壯抄牙兵, 以無番糧停番, 而待其料理番糧, 雖停番, 限用於城役則固宜矣, 至於三營束伍, 則與守禦軍有異, 例於各營點閱, 而今若使之合赴後, 則軍情必以爲悶矣, 右議政李曰, 守禦廳軍兵, 除合操, 使之赴役, 則日數旣減, 渠輩亦必爲便, 而摠戎廳軍兵, 則與山城合操者有異, 只令壯抄牙兵, 除番赴役似當矣, 鎭厚曰, 所謂壯抄牙兵, 旣令停番, 則便是閑遊之軍, 故臣請以此使之運石, 而束伍, 則不可擧論於此事, 仍令巡點宜矣, 上曰, 摠戎廳軍兵, 異於守禦廳, 只令停番軍運石, 而束伍則仍爲巡點可也。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0150">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>左議政은 병이 있고, 右議政은 有故하여 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-20L0">甲申九月二十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">103a-103a</link>
                    <link type="copy">0371b-0371b</link>
                    <link type="korean">0511-0511</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">賓廳坐起, 以左議政有病, 右議政有故, 頉稟, 傳曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0160">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>左議政 李畬 등이 입시하여 都城 수축 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-20L0">甲申九月二十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">103a-107b</link>
                    <link type="copy">0371b-0374a</link>
                    <link type="korean">0511-0516</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今九月十九日大臣·備局堂上引見入侍時, 左議政李所啓, 都城修築事, 旣定大計始役, 而因夏間旱災, 姑爲停撤矣, 此事宜速爲定奪, 而近聞水口門近處, 有六七間壞毁處, 自兵曹募軍補築, 其傍有軍門運入之石, 而此則姑置不用, 欲令募軍負石以築云, 若將改築, 則此爲枉費功力, 故欲令軍門, 先築其毁處, 仍爲始役, 頃以通議於僚相矣, 有待後日登對更稟之命, 故敢達矣, 都城改築, 實爲莫大役, 以卽今國計民力, 實難猝完, 故臣於定計之初, 以節省穴費, 專力於此, 則庶可完畢仰陳, 而卽今諸軍門已浮之石, 多者七·八千塊, 少者五·六千塊, 車子·車牛, 亦皆備待, 決不當仍棄, 且舊城之石, 亦可擇用, 若令運入新石, 則東城之役, 庶可了當, 而此爲國家大事, 下詢諸臣, 而處之何如, 上曰, 頃日筵中, 諸臣已有所陳, 其時未入侍者, 陳達可也, 行刑曹判書金鎭龜曰, 臣於春間, 連有病故, 不得入侍矣, 竊聞都城修築事定計之日, 入侍之臣, 有以賤臣之言, 猥達於天聽者, 臣誠惶恐, 臣之愚見, 固嘗以爲都城之修築, 似勝於北城之新築, 而今旣定計之後, 無可更言者矣, 夏間伐石之後, 因旱災姑寢其役, 而到今欲爲輸入其旣伐之石, 以觀前頭形勢始役者, 亦有意見, 而今年農事, 雖或有稍實處, 大都未免失稔, 前頭完役, 固未可期, 且凡始役之時, 必須預爲商量, 而當初軍門伐石之際, 將校輩不能審量其運入之事, 幾致狼狽云, 卽今運石之役, 又値日氣之當寒, 事多可慮, 必須詳計其日子之幾何·役處之幾何·物力所入之幾何, 而經始其役, 似爲合宜矣, 李曰, 都城之役, 若欲急就, 則必不免於病國傷民, 若然則雖築都城, 亦何益於固國哉, 臣意勿以急就爲心, 蓄力漸築, 磨以歲月, 自可完就, 但我國之事, 例不能持久, 若聖志堅定, 不爲異議所撓奪, 則豈不可成乎, 國初築城時, 則發八路軍兵, 一年內分春·秋兩巡, 各兩朔赴役, 畢築前後役夫, 合計爲二十萬, 此則建都之初, 未有城垣, 勢不得不急就也, 今則異於國初, 宜漸次, 不宜亟, 勿限遲速, 從容隨力改築, 則庶無甚難, 而亦不爲病矣, 右議政李曰, 城役雖因一時旱災而姑停, 大計已定, 則自當爲應行之事, 而大凡作事太急, 則民心易怨, 怨生則浮議煽動, 終必敗事而後已, 此其勢然也, 當初商確北城利害之時, 多言都城之勝, 及至定計始役, 則又聞稍稍有怨謗云, 以國家大計言之, 無他依歸之, 所都城, 雖云闊大, 有軍民·有蓄儲, 守此根本之地, 以盡備禦之策, 豈非大善, 而人情例不喜動作, 措處之道, 或有失宜者, 今春定計之後, 不能明白區劃, 五軍一時浮石, 有若目前竝擧築役者然, 以致騷擾, 向者兩軍門, 貿鹽統營之擧, 旣爲取怨之端, 此外亦不無貽弊於外方, 則因此而益資浮議, 無足怪也, 臣意則欲分授三軍門, 以其本軍門米布, 及他衙門所儲, 推移除出, 定數劃給, 使之以此料理取贏, 隨其財力之多少, 漸次修築, 勿緩勿急, 不必刻期督役, 如是則拿事者, 庶有從便善處之道, 而人之見之者, 不以爲異, 久則便同, 當事浮議, 亦可止矣, 各軍門已浮之石, 爲先使之輸入水口門頹毁之城, 亦令該軍門改築, 以爲始役之根本, 似爲得宜矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 城池事, 議論數年, 今始以都城定計, 雖因旱暫停, 其何可遂已耶, 若就崩壞處先築, 而仍令諸軍, 運入所浮之石, 則此乃始役之日也, 諺所謂事始爲半者, 眞善諭也亟命擧役幸甚, 上曰, 五軍門所浮石幾何李曰, 臣於停役之初, 令各軍門, 錄來浮石之數, 則御營最多, 似爲八千餘塊, 其餘軍門, 數雖不一, 皆不下五·六千塊, 若合舊城之石, 則各軍門所分受三百五十餘步, 庶可完築, 而運石最難, 先令冬前運入, 待其畢運, 方可始役矣, 鎭厚曰, 聞諸軍門石數, 或多或少, 守禦廳則專意燔甓, 故石數尤少云, 而始役之後, 自可推移完築, 卽今運石, 最爲急務矣, 韓城君李基夏曰, 朝家已定大計, 分付軍門, 故臣等料理經始, 謂將完役, 不幸因旱中止, 到今秋序已盡, 意有更爲分付之事矣, 今日聖敎, 以石數幾何爲問, 都監則當初磨鍊一萬數千塊內, 已浮者八千塊, 舊城池垈, 亦多宛然處, 以此料理, 而合舊石築之, 則雖有不足之數, 其數則不多矣, 第念今月已過一望, 臘月則築役亦難爲之, 必於冬前, 運入所浮之石, 而開春後, 始役似宜矣, 大司憲宋相琦曰, 臣久在鄕曲, 築城便否, 末能詳知, 而夏間待罪諫官時, 以旱災方慘, 姑且停止, 待秋更議之意陳疏矣, 卽今年事, 與其時稍似有異, 且念諸軍門, 費用許多財力, 浮出累萬石塊, 則到今浪棄, 誠爲可惜, 雖不可一時盡完, 若不煩民力, 而只使分掌諸軍門, 以其所備車·牛, 次第運入, 先築其可築處, 則亦似無妨矣, 副校理金興慶曰, 築城事, 廟堂旣已完定, 以臣賤見, 寧容別議, 於其間, 而所謂浮議, 非有他意, 只慮財力之不足也, 第卽今已伐之石, 其數不貲, 不必浪棄, 且各衙門牛隻·車輛, 亦多備置者, 姑先運入, 而築, 城, 則決難始役於冬前, 遲待明春, 徐徐完役似好矣, 正言韓重熙曰, 都城修築之計, 朝謨旣已完定, 今何敢更容他議乎, 第念興工之道, 當審於其始, 姑以私家之事譬之, 凡欲營建第宅者, 必以材木當用幾條, 人夫當用幾名, 役糧當用幾石, 預先一一量度, 自顧財力果能辦出, 然後方可始役, 不能則必有臨時狼狽之患矣, 今此修築, 國之巨役也, 雖使諸軍門, 分排擔當, 而臣未知諸軍門物力, 足以完畢此役乎, 如或不先商度, 遽興大役, 軍門財力, 不能支堪, 則必有取用兵·戶曹軍需經費之擧矣, 如此而猶有所不繼, 則又有調用外方民力之弊矣, 事或至此, 則豈非可慮之甚者, 至於許多浮取之石, 旣費工力, 不當還棄, 使軍門運入, 先築其崩壞處, 似不可已矣, 上曰, 都城修築之擧, 乃是國家大計也, 始與廟堂諸臣, 相議完定, 夏間暫停, 出於憫旱之致, 今豈仍爲停止乎, 宣廟朝壬辰西狩時, 有臺請守都城者, 相臣柳成龍以爲都城不可守, 故雖不能從其計, 人之所見, 自昔如此, 丁丑駐驆南漢時, 崔鳴吉所著文, 亦以算口計糧, 堇支旬日爲言, 其時危急之勢, 可以想見, 苟無糧道, 則雖金城湯池, 亦何能守乎, 若完築都城, 定計固守, 則倉厫皆在, 庶有足食之道, 百姓亦不至於流離, 而可與共守, 豈不善乎, 今以所浮之石, 竝舊石而築之, 則可以完役, 而必須先運已伐之石, 然後始可修築矣, 先令各軍門, 一面運入所伐之石, 一面修築其破壞處, 而但不必刻日督迫, 從容漸次爲之可也。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0170">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>知事 閔鎭厚가 입시하여 兩南의 각종 군병과 노비의 身布를 쌀로 받아 賑恤 물자로 삼는 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-22L0">甲申九月二十二日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">107b-108a</link>
                    <link type="copy">0374a-0374b</link>
                    <link type="korean">0516-0516</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今九月二十一日晝講入侍時, 知事閔鎭厚所啓, 今年年事, 諸道皆未免凶歉, 獨關西稍勝云, 故曾已啓達於筵中, 委送差人, 今方貿穀, 不無弊端, 而實出不得已也, 兩南道臣, 連續告急, 請令賑廳, 預思救活之策, 而賑廳米穀不敷, 且無以自京運送, 其勢可悶矣, 兩南雖曰, 凶歉, 其中亦有稍實之處, 若貿穀於稍實處, 推移賑恤於尤甚處, 則似爲便宜, 而凶歲貿穀, 亦自未易, 若依關西例, 諸色軍兵及奴婢身布, 從民願以米代捧, 則卽今木雖翔貴, 猶以除得運納之弊, 爲幸必多, 有自願者, 其本色身布, 則自京廳可以措備, 以送於各該司, 以此分付於各司及本道何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0180">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>停朝市로 인하여 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-25L0">甲申九月二十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">108a-108a</link>
                    <link type="copy">0374b-0374b</link>
                    <link type="korean">0516-0516</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳, 以停朝市, 頉稟, 傳曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_04_0190">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>禮曹判書 閔鎭厚가 입시하여 李福男과 丁熿에게 贈諡하는 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-09-27L0">甲申九月二十七日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">108b-109a</link>
                    <link type="copy">0374b-0375a</link>
                    <link type="korean">0517-0517</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今九月二十五日禮曹判書閔鎭厚請對入侍時, 禮曹判書閔鎭厚所啓, 通德郞李鳳至上言, 以其高祖福男, 丁酉倭亂以全羅兵使, 死節於南原, 城陷之日, 請蒙贈諡之典, 幼學丁載興上言, 則以爲先祖舍人熿, 乙巳士禍被竄而死, 請蒙贈爵·贈諡之典, 臣於此, 竊有區區所懷, 玆敢略陳, 丁熿職是四品, 則贈諡之請, 誠甚過越, 而以士類, 死於士禍, 赫赫有大名, 尙闕褒贈, 可謂淸朝之欠事, 李福男已贈贊成, 而同時殉節之府使任炫, 且已易名, 一體賜諡, 烏可已乎, 然臣之外祖文正公宋浚吉爲吏曹判書時, 名臣金馹孫子孫, 上言請贈職, 而防啓不許, 其後陳達筵中, 特施恩典, 蓋子孫之爲祖先祈恩, 事體未安故也, 至今搢紳, 傳爲美誤, 而近年此等事, 該曹循例防啓, 則自上輒以特敎許施, 顯忠奬節, 豈不有光於聖德, 而論以事體, 則未爲恰當矣, 今此兩人之上言, 竝爲勿施, 而以臣所達之辭, 別爲詢問於廟堂, 特命贈諡·贈職, 恐或得宜, 故惶恐敢稟, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
        </level3>
        <level3 id="bb_055_001_05" type="월" value="10">
            <front>
                <biblioData>
                    <title>
                        <mainTitle>숙종 30년 10월</mainTitle>
                    </title>
                </biblioData>
            </front>
            <level4 id="bb_055_001_05_0010" type="좌목">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>肅宗 30년(1704) 10월 좌목</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-00L0"/>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">110a-110b</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">
                            <tableGroup>
                                <table>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">甲申十月朔座目</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">領中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹趾完</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹趾善</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">徐文重</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">崔錫鼎</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">領議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">申琓</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">左議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李畬</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">右議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李濡</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">堂上</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行刑曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金鎭龜</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行戶曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">洪受瀗</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">工曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">徐宗泰</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">前吏曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李頤命</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">禮曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">閔鎭厚</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">前兵曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">趙泰采</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行副司直</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">兪得一</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">漢城府左尹</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金錫衍</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">韓城君</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李基夏</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">司憲府大司憲</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">宋相琦</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">廊廳</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">司憲府將領</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">成碩夔</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">兵曹正郞</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李明浚</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">林再茂</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">鄭恪</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">申憲周</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">都摠府經歷</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">洪以徵</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">孫命大</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李鳳祥</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">趙健</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">
                                            <annotation type="도말">
                                                <noteContent>李思晟</noteContent>
                                            </annotation>
                                        </td>
                                    </tr>
                                </table>
                            </tableGroup>
                        </paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0020">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>左議政 李畬 등이 입시하여 사신 행차에 가지고 가는 布와 종이의 질을 향상시키는 방안에 대해 논의함/約券, 酌定分付, 銀貨</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-03L0">甲申十月初三日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">111a-115a</link>
                    <link type="copy">0376a-0378a</link>
                    <link type="korean">0519-0523</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今九月三十日大臣·備局堂上引見入侍時, 左議政李所啓, 此卽吏曹判書李頤命上疏也, 下段所陳, 有二件事, 使行布·紙兩物, 彼人多以不如前爲言, 禮部至言移咨云, 苟或致有嘖言, 則弱國之羞, 尤有甚焉, 乞命該司, 各別揀擇, 俾無生事之患云, 在前歲幣, 則給價於坊民, 白綿紙等, 則所産邑造納, 故該曹吏胥, 無以符同用奸之事, 擇品頗精矣, 今則紙與布皆歸廛, 民與吏胥相結, 揀擇不精, 以致漸不如前, 使臣入去時, 彼人以其舊藏紙布, 出而比較, 色品果不如舊云, 此事不無可慮, 頤命陳疏後, 卽自廟堂, 已爲申飭該曹, 而若或生事於國家, 則該官·該吏之罪, 固不可官, 雖不至此, 如有致責使臣之端, 則該郞·該吏, 皆當從重論罪之意, 別爲嚴飭, 使之精擇以送, 似宜矣, 上曰, 依爲之, 李曰, 其一件, 卽皇曆齎咨官渡江時, 銀貨被掠也, 鳳城將私自成約作券, 俾勿傳洩, 齎咨官不敢違拒, 義州譯官, 亦不受回通而來, 俱可驚駭, 道路之言, 易爲傳播, 彼中之風聞而責我, 不可謂無此理, 況行李相續, 輒遭寇掠, 亦非細憂, 齎咨官與譯學, 不可不重究, 又速令義州, 更通鳳<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(城脫)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>將, 問其回通文書, 實合事宜云矣, 上曰, 此彼中曾所未有之事, 今始聞之矣, 李曰, 此實曾前所無之事, 而鳳城將, 不欲使北京知之, 私成約券, 俾勿傳說, 則齎咨官, 似難抗拒, 義州譯官, 持文書入去, 而鳳城將不給回通, 徑自撤歸, 則不得受來, 其勢亦然, 然其被掠旣極驚駭, 且關日後之慮, 不可置之移咨彼中, 則雖難輕遽爲之, 先令義州府尹, 以今雖掩置, 流傳之言, 終若發露, 則彼此俱必不得無事, 勢難不發之意, 更通於鳳城將, 觀其所答而處之似當矣, 上曰, 纔已捕得其盜云矣, 李曰, 此事尤似奸巧矣, 譯官所失銀貨, 本是一千八百餘兩, 而鳳城將私約文書, 以爲終未捕得, 則折半椎徵於柵門外邏卒處, 以給云矣, 追來文書, 雖曰, 捕獲, 所推之數, 恰爲其半, 若果捕賊, 則豈有但推其半之理乎, 此其情僞, 判然可見, 令義州府尹, 竝以如許事狀詰問後, 觀其所答, 令前頭使行譯官, 呈文於禮部, 以防後弊, 似爲得宜, 下詢于諸臣, 而處之何如, 右議政李曰, 彼境行路賊患, 實是曾前所無之事, 似由於紀綱漸不如前之致, 此則城將, 雖有不能禁戢之責, 不至大段, 而近來鳳城人心不古, 凡於使行時, 需索之端不一而足, 此事亦安知其無奸情乎, 城將之初不回通, 謂或出於嫌其不能禁盜, 而今以旣已捕捉其盜, 只徵九百餘兩之說見之, 則實涉可疑, 若不嚴加處置, 則日後之弊, 有不可勝言, 使義州府, 將此曲折, 更問于鳳城, 仍爲微及欲於使行時, 呈文禮部之意, 則彼旣理曲, 必有屈服之擧, 觀其所答, 而處之似當矣, 工曹判書徐宗泰曰, 齎咨之行, 人數不多, 使行則雖異於此, 前頭之事, 殊非細慮, 依大臣所達, 自義州問于鳳城將, 得其回通, 則亦可揣知其事情, 然後處之似宜矣, 左尹金錫衍曰, 大臣所達誠然, 而日後之慮, 有不可勝言, 固當先問於城將, 而今番節使之行, 必有呈文變通之道, 然後可無後患矣, 韓城君李基夏曰, 彼人情僞, 有難測度, 鳳將之言, 何可信聽乎, 必須詰問而處之, 似無後患矣, 李曰, 今此只推其半之說, 終涉可疑, 今若不爲明白處之, 則日後使行時, 如此之患, 必將繼發, 無復顧憚, 凡事不可不防之於始, 先令義州, 入送譯學詰問宜矣, 上曰, 彼中劫掠之患, 曾所未聞, 前頭使行往來之際, 安保其必無此患耶, 此而置之, 後弊難防, 依大臣所達, 嚴問而處之可也, 李曰, 義州府譯學, 雖以鳳城將不給回通之故, 不得受來, 渠以兩間往來之任, 持書而往, 不受答而還, 若詰問於鳳城將, 則譯學, 不可無論罪之擧, 邊上事重, 似當拿問矣, 右議政李曰, 齎咨官則鳳城將勿洩云云之言, 渠雖不敢違拒, 與之作券相約, 事極可駭, 譯學則不受回通而還者, 雖是城將不爲成給之致, 而論以國體, 則上凡事, 彼此往復, 關係甚重, 聞令而往, 終至空還, 烏得無罪, 此類必須從重處置而後, 亦可使彼人, 知其嚴責之意, 而有所戢矣, 譯學爲先拿問, 齎咨官則待其回來, 拿問似宜矣, 宗泰曰, 義州之事, 鳳城人無不知之, 若嚴治此輩, 則彼必知此, 而有所忌憚矣, 上曰, 事理固然矣, 李曰, 齎咨官雖是入去, 待其還來, 亦宜一體拿問矣, 上曰, 事當一體拿問, 齎咨官待其還來拿問, 譯學則爲先拿問可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 今年年事, 三南最爲失稔, 京畿亦未免凶, 至於北道六鎭·三甲, 凶荒特甚云, 誠極悶慮, 各邑還上, 及諸般身役, 新·舊應捧之數, 自前從其被害輕重, 酌定分付, 而必待其道臣狀聞後爲之故, 每有後時之患, 今番則不待狀聞, 預爲參酌, 定數頒令似宜, 如還上, 尤宜趁早分付, 使之自冬初知其應捧之數矣, 右議政李曰, 不必待狀聞, 而預爲酌定分付, 則似無後時之患矣, 上曰, 依爲之, 李曰, 昨年以別單啓下矣, 今亦依此爲之矣上曰, 然矣, 右議政李所啓, 使行時譯官處, 各其衙門銀貨許貸之弊, 臣於頃日筵中, 有所陳達變通, 而擧行條件措語, 有未詳盡者, 敢此更陳, 譯官輩貸去各衙門銀貨, 不卽還納, 其習可惡, 固當防塞其路, 而或因一時事勢之不得已許之, 則使其行中首譯次知, 以其貸去之銀, 所貿物貨被執倭館之數, 告于戶曹, 則戶曹分付東萊府訓別等, 待其價銀之出來, 計其元數之利殖, 上送戶曹, 以爲移給各衙門之地, 而其所上送戶曹者, 亦不過使各其出債之類運納而已, 自戶曹移送各衙門者, 倭館商賈收稅等事, 戶曹主管, 此亦不可不使戶曹主其事也, 此乃臣之日陳達之本意, 以此更爲分付何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0030">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>禁衛大將 망단자</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-04L0">甲申十月初四日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">115a-115a</link>
                    <link type="copy">0378a-0378a</link>
                    <link type="korean">0523-0523</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">禁衛大將望 兵曹判書 尹世紀</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0040">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>堂上의 備員이 되지 않아 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-05L0">甲申十月初五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">115b-115b</link>
                    <link type="copy">0378a-0378a</link>
                    <link type="korean">0523-0523</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳, 以堂上不齊, 頉稟, 傳曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0050">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>左議政 李畬 등이 입시하여 金井山城에 성을 쌓는 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-05L0">甲申十月初五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">115b-118b</link>
                    <link type="copy">0378a-0380a</link>
                    <link type="korean">0523-0526</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今九月三十日大臣·備局堂上引見入侍時, 上曰, 前慶尙監司趙泰東, 曾以金井山城事疏陳矣, 尙不回啓耶, 左議政李曰, 此事議論不一, 便否未決, 故姑未覆啓矣, 泰東則若極言得其形便, 而以朴權狀啓觀之, 則所見相反, 遠外之事, 必詳知其利病, 乃可決定, 故至今留置, 新監司下去時, 臣以看審地勢, 從所見或爲狀聞, 或私書以報之意, 面言以送, 而姑無所報矣, 上曰, 右相所見何如, 右議政李曰, 今此山城事, 趙泰東所見, 則極稱其地形之險固, 而至於啓聞築城, 朴權所見, 則與此大相不同, 人之所見, 或有參差, 無足怪也, 而若是其大相不同, 則其爲利害判然, 或罷或存之間, 不可不十分詳審處之, 臣旣未得目見, 則誠難遙度, 而擧其大體而論之, 則趙泰東以爲中城處, 與外城之最高壓臨處, 別無所妨云, 而朴權以爲外城壁, 臨中城, 爲賊所據, 則決難防守云, 此一款, 爲利害之緊重處, 故新監司下去時, 臣亦言及此事, 使之看審以報, 而旣是已築之城, 則何可以一人之言棄之乎, 此等事, 責在熟講, 而近來備局堂上不齊, 迄未決定, 從速商議, 以決便否似當矣, 李曰, 趙泰東所築者, 只是體城, 而猝急了當, 不能完固, 功役姑未爲半, 今欲畢築, 費力不少, 昨年則其處年事失稔, 固無動役之勢, 而今年, 則萊府近境稍稔, 似可爲之, 凡事必先量度始役, 然後可以無敗, 而臣以此事未決之故, 若遇前·後監司·守令, 及武將從南來者, 問其便否, 則所論大抵皆與朴權相似, 最是城基廣闊, 以東萊·梁山數邑之軍, 決難拒守, 泰東則欲移入東萊府治, 而此則地勢決不可爲云, 城雖可成, 此又難處, 若是未始之役, 則斷決無難, 而旣已費力始築, 棄之可惜, 若終不可守, 則又爲費力完築, 誠是失計, 以此難決矣, 設令更議, 只可論其事理, 至於地勢便否, 非可遙度議定也, 更議恐無益矣, 上曰, 諸議如朴權所見者多耶, 李曰, 然矣, 新監<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(司脫)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>處, 臣雖有所言, 但以私言言送, 而別無自廟堂分付之事, 更爲分付, 使之狀聞何如, 工曹判書徐宗泰曰, 先遣武臣中曉達此等城池之人, 不使煩擾, 而看審形勢後, 定其仍役與否似當矣, 以已往事言之, 寇賊初頭, 如入無人之地, 此城則未知便否何如, 而萊府宜有一城壁, 以爲臨變防禦士民入保之所矣, 李曰, 壬辰之亂, 釜山與東萊俱陷, 然以固邊之道言之, 東萊邑城·釜山鎭城最緊, 而釜山在賊船初泊處, 尤爲緊急, 且聞其城乃倭人所築制度精巧, 而今頗毁懷云, 故新僉使下去時, 臣以面言留意修築之意, 而功力似不逮, 此則宜自朝家助之矣, 李曰, 此城之役, 論議之參差如此, 與未築之前, 事勢有異, 而不可容易斷定, 朴權·趙泰東招致備局, 更爲反覆商議, 且遣武臣中解事者, 看審以來後處之, 亦似宜矣, 李曰, 兩人所見, 詳載疏本及狀啓中, 不必招致會議, 雖使會議, 所見必相牴牾矣, 上曰, 東萊山城宜萊之說, 有之久矣, 趙泰東以不可不築爲言, 朴權所見, 與此大相不同, 若如泰東之言, 則他日緩急, 可以得力, 當初修築, 意有所在, 終不可虛棄, 果如朴權之言, 則築之無益, 徒費物力而已, 作事所當謹始, 而當初不能審愼, 經始鉅役, 致有論議之不一, 予用慨然, 到今不可不深思熟講而處之也, 李曰, 臣意興工作事, 所宜愼重, 都城修築, 雖爲根本之計, 不得不始役, 而外方城池, 古人布置, 皆有意見, 惟當因其舊基, 修繕廢墜, 不必創築新城, 此城之役, 旣往所費之力, 則已無可及, 而今宜十分商量, 的知利害, 然後使畢其役矣, 自京雖不別送武臣, 其處亦有兵使·水使, 且本府府使亦可會議以定矣, 上曰, 武臣中無可遣者耶, 李曰, 武臣中亦豈無解事可送之人乎, 爲先分付於本道監司處, 與水使及東萊府使, 眼同看審, 且遣武臣一人, 看審宜矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0060">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>沙器를 실어올 선박을 分院에 回泊시키라고 京畿監營에 분부할 것을 청하는 司饔院 官員의 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-05L0">甲申十月初五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">118b-119a</link>
                    <link type="copy">0380a-0380a</link>
                    <link type="korean">0526-0527</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">司饔院官員, 以都提調意啓, 沙器載運船隻, 春秋兩等, 自前京畿監營地, 土船定送矣, 上年因京畿監司狀啓, 自備局覆啓, 勿爲分定於京畿, 令戶曹, 定送站船, 不得已令京營船隻載來矣, 卽今燔役已畢, 未凍前載運緊急, 而戶曹稱以站船, 皆已出去未還, 京營則稱以不得每每定送報備局, 則以旣已定奪之意題送, 而船隻出處, 不爲指揮, 凍節船運之事, 不可曠日遲待, 誠甚可慮, 所載船隻, 急速回迫<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(泊)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>於分院事, 分付於京畿監營何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0070">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>參贊官 任胤元이 입시하여 묵은 환자곡과 군포를 1년 물려받는 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-10L0">甲申十月初十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">119a-119b</link>
                    <link type="copy">0380a-0380b</link>
                    <link type="korean">0527-0527</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今十月初六日晝講入侍時, 參贊官任胤元所啓, 臣待罪海藩, 近纔還朝, 目見民事切急之狀, 敢此仰達, 海西今年年事, 比諸昨年, 田穀則可謂稍豐, 而道內各邑, 落種處甚少, 故田結實數, 必減於前, 且比歲連凶, 民生尙未蘇醒, 若謂今年稍稔, 而舊還上·舊軍布, 一倂徵納, 則民事誠可慮矣, 況今其所謂還上·軍布, 非獨自己所當者, 凡係族屬, 無論父邊·母邊·妻邊, 而一人之所徵納, 幾至八·九人之族役, 朝家若不量減, 則守令惟事督徵, 一年農作, 所收不多, 雖剝膚推髓, 決難供給, 年事稍稔, 民以爲不幸, 方皆荷擔而立, 臣意今年還上·軍布, 則畢徵, 而舊還上·軍布, 限一年隨捧施行, 則庶有安接之望矣, 上曰, 令廟堂稟處。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0080">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>大臣의 有故로 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-10L0">甲申十月初十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">119b-119b</link>
                    <link type="copy">0380b-0380b</link>
                    <link type="korean">0527-0527</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">賓廳坐起, 大臣有故, 頉稟, 傳曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0090">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>忠淸兵使로 전직된 申漢章을 驪州牧使에 유임시켜 치적을 올리고 폐해를 없애게 할 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-14L0">甲申十月十四日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">119b-120a</link>
                    <link type="copy">0380b-0380b</link>
                    <link type="korean">0528-0528</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 頃日政驪州牧使申漢章, 移授忠淸兵使, 而本州近因數遞, 蕩敗已極, 莫可收拾, 且聞湖西守令中, 與漢章有相避應遞者, 至於三人云, 該道今年災荒特甚, 此時遞易, 實爲可慮, 因一人, 而四邑之民, 俱受其害, 閫帥事體, 雖與守令有別, 此則不可無變通之道, 申漢章今姑仍任驪州牧使, 以爲責效除弊之地何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0100">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>檢討官 朴弼明이 입시하여 北關 10읍의 民役을 蠲減할 것 등을 청한 別單 書啓를 覆啓하는 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-14L0">甲申十月十四日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">120a-120b</link>
                    <link type="copy">0380b-0381a</link>
                    <link type="korean">0528-0528</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今十月十三日晝講入侍時, 檢討官朴弼明所啓, 臣自北關還朝後, 病劇垂死, 終不得復命, 極爲惶恐, 而別單中所陳, 多有及時變通之事, 故敢此仰達, 盡北關, 丙丁以後, 連値凶荒, 饉饑孔慘, 而至於慶興, 以濱江之地, 尤被水災, 年事之凶歉, 比他邑爲尤酷, 上年還上捧留無多, 賑穀經盡, 飢死相繼, 人心渙散, 莫保朝夕, 而特蒙朝家惠澤, 得免擧皆塡壑之患, 而今年牟麥, 又爲失稔, 生麻全不刈取, 晩穀亦不登熟, 朝家如不別樣顧恤, 則北路人心, 莫可收拾, 故臣以北關十邑, 請般民役, 量宜蠲減, 久遠還上, 限年蕩減等事, 別單書啓, 而尙不覆奏云, 必須趁卽變通分付, 然後可無後時之歎, 臣之別單書啓, 竝爲斯速覆<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(啓脫), </noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>俾令絶域殘氓, 均蒙實惠何如, 上曰, 斯速覆啓之意, 分付可也。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0110">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>儒生의 親臨殿講과 겹치므로 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-15L0">甲申十月十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">120b-120b</link>
                    <link type="copy">0381a-0381a</link>
                    <link type="korean">0528-0528</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳日次, 而儒生親臨殿講相値, 頉稟, 傳曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0120">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>珍島에 표착한 자들이 곧 서울에 도착할 것이니 該曹로 하여금 집을 수리하여 수용하게 할 것 등을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-15L0">甲申十月十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">120b-121a</link>
                    <link type="copy">0381a-0381a</link>
                    <link type="korean">0529-0529</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 卽接全羅右水使申璨報狀, 則珍島漂人, 今月初二日犒饋後, 初五日譯官率領, 珍島郡離發云, 計其日數, 則數日內, 似當入京, 依前例, 預爲令該曹, 修治所入家舍, 以爲接置之地, 禁軍一人領率衛軍, 別爲防守, 及供饋等事, 亦令依前擧行, 且其入京後, 令本司郞廳一員, 與解語譯官數人, 更爲盤問其漂到情實, 押送北京時齎咨譯官, 到鳳城交付之後, 自彼次次押送, 譯官則只齎咨文, 入往北京, 亦是曾前已行之例, 分付義州府尹, 使之預爲通報於鳳城何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0130">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>대흉인 든 咸鏡道의 慶源·慶興 두 고을의 환자곡과 身役을 특별히 感量하여 別單으로 들인다는 계와 그 別單</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-16L0">甲申十月十六日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">121a-124b</link>
                    <link type="copy">0381b-0382b</link>
                    <link type="korean">0529-0531</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 今年諸道災實, 分等狀啓, 雖未及畢到, 節序漸晩, 秋捧正急, 爲先區別磨鍊啓下之意, 頃日稟定矣, 諸道被災, 不無輕重, 參酌區別, 新·舊還上之諸般身役徵捧之數, 及歲抄等事, 差次磨鍊, 而其中咸鏡道之慶源·慶興兩邑, 則不但今年被災之慘, 連歲大饑, 不可不另加優恤, 故還上·身役, 比他別爲減數, 別單書入, 以此知委諸道何如, 傳曰, 允, 各道還上·身役分等別單, 平安·黃海道稍實之次邑, 新分給准捧, 舊還上, 折半收捧, 而先從最久初年條, 沒數收捧, 其年穀數不足, 則以之次年條計數加捧外, 其餘各年條, 勿爲混同侵徵, 各處軍餉及移轉, 竝輸納本所, 諸般身役及奴婢身貢, 當年條則竝准捧, 往未收則三分之一收捧, 江原道, 稍實之次邑, 新分給准捧, 舊還上, 折半收捧, 而年條上同, 各處軍餉, 及移轉當年條, 竝輸納本所, 往未收, 則折半輸納本所, 諸般身役及奴婢身貢, 當年條則准捧, 往未收, 三分之一收捧, 被災邑新分給准捧, 舊還上, 三分之一收捧, 而年條則上同, 各處軍餉, 及移轉當年條, 則竝輸納本所, 往未收, 則折半捧留, 諸般身役及奴婢身貢, 當年條則准捧, 往未收停捧, 咸鏡道稍實之次邑, 新分給准捧, 舊還上, 折半收捧, 而年條則上同, 各處移轉當年條, 則准捧, 往未收則折半收捧, 田稅雖無上納之事, 惟正之供, 不可許減, 當年條及往未收, 竝准捧, 諸般身役及奴婢身貢, 當年條則准捧, 往未收, 三分之一收捧, 尤甚邑, 新分給隨力收捧, 舊還上停捧, 各處移轉當年條, 則折半收捧, 往未收則停捧, 田稅雖無上納之事, 惟正之供, 不可許減, 當年條及往未收, 竝准捧, 諸般身役及奴婢身貢, 當年條則減三分之一納一疋者勿論, 納一疋半者, 減半疋, 往未收停捧, 慶源·慶興新分給, 隨力收捧, 舊還上停捧, 各處移轉當年條, 則折半收捧, 往未收, 停捧, 田稅退捧, 諸般身役及奴婢身貢, 當年條, 則全減, 往未收, 停捧, 京畿, 忠淸·全羅·慶尙道稍實之次邑, 新分給准捧, 舊還上, 三分之一收捧, 而年條則上同, 各處軍餉及移轉, 稍實邑輸納本所, 之次邑, 折半輸納本所, 折半捧留本邑, 往未收, 則折半捧留, 折半停捧, 敗船米, 當年條輸納本所, 其餘停捧, 諸般身役及奴婢身貢, 當年條竝准捧, 往未收, 稍實邑折半, 之次邑, 三分之一收捧, 尤甚邑新分給准捧, 舊還上, 停捧, 各處軍餉及移轉, 當年條則准捧, 仍留本邑, 往未收, 則三分之一捧留, 諸般身役及奴婢身貢, 當年條則減三分之一, 納一疋者勿論, 納一疋半者, 減半疋, 往來收停捧, 歲抄京畿·忠淸·全羅·慶尙·江原·咸鏡等道稍實之次邑, 新舊闕額中, 物故之代, 叱分充定, 尤甚邑今年闕額中, 物故之代, 叱分充定, 而咸鏡道慶源·慶興·穩城·鍾城·三水·甲山等邑, 則待明秋簽補, 平安·黃海道, 隨闕充定。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0140">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>서울에 들어 온 南桃浦에 표착한 1백 13명의 問情別單을 써 들인다는 계와 그 別單</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-19L0">甲申十月十九日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">124b-134b</link>
                    <link type="copy">0382b-0387b</link>
                    <link type="korean">0531-0541</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 南桃浦漂到人一百十三人名, 再昨入來, 而日已昏暮, 故昨日始令本司郞廳與譯官等問情, 則與當初在珍島時問答辭緣, 大略相同, 別單書入, 而渠輩感祝朝廷優恤之德, 作爲謝恩啓帖, 出給于問情郞廳云, 其啓帖捧入, 以備睿覽, 而漂人不可久留, 數日內當爲發送, 前路其所持物貨價銀, 前已下送譯官, 使我國商賈, 有所商確折定矣, 令戶曹憑考本道, 上送成冊, 依其數卽爲出付于次知譯官, 分給各人襦衣袴·戰笠·靴·韈·帽·帶等物, 亦依前例造給事, 分付何如, 傳曰, 允, </paragraph>
                        <paragraph align="center">全羅道珍島漂到漢人, 問情別單, 問, 爾等居在何地, 而姓甚名誰耶, 答, 俺等一百十三人, 船主王富, 卽使觀年五十五, 福建泉州府住 船戶王有利, 卽臣觀年三十四, 福建汀州府住, 財副李時芳年五十八, 浙江湖州府烏程縣住, 財副蔡陣年五十, 福建漳州龍溪縣住, 附客林森年四十, 福建泉州府同安縣住, 陳鸞年三十二, 福建泉州府同安縣住, 王攀年三十二, 福建泉州府同安縣住, 施同年二十九, 福建泉州府晉江縣住, 李仕年六十五, 福建泉州南安縣住, 陳球年五十六, 福建泉州府同安縣廈門所住, 黃旋年三十六, 福建泉州府南安縣住, 李德聞年二十三, 浙江湖州府烏程縣住, 黃雙年二十七, 福建泉州府晉江縣住, 蔡七年三十八, 廣東潮州府海陽縣住, 吳明年二十七, 福建泉州府同安縣住, 周興年四十八, 浙江寧波府勤縣住, 杜泰年三十一, 福建泉州府住, 陳連年四十三, 福建漳州府漳浦縣住, 陳明年三十五, 福建興化縣住, 熊二年六十七, 福建漳州府龍溪縣住, 陳福年三十五, 福建泉州府同安縣住, 黃却年三十八, 福建泉州府同安縣住, 沈暢年三十, 福建漳州府漳浦縣住, 曾添年四十五, 福建泉州府晉江縣住, 李壯年三十, 福建泉州府同安縣住, 潘榮年二十六, 浙江抗州府仁和縣住, 徐子法年二十, 浙江寧波府勤縣住, 林士年五十七, 浙江寧波府住, 吳成年四十, 福建泉州府同安縣住, 林壽年二十五, 福建泉州府同安縣住, 周天祚年二十四, 福建泉州府同安縣住, 陳怨年三十一, 福建泉州府同安縣住, 許夏年四十九, 福建泉州府同安縣住, 葉公年五十, 福建泉州府晉江縣住, 林祿年四十九, 福建泉州府同安縣廈門所住, 楊苗年二十八, 福建漳州府龍溪縣住, 林宣年四十, 福建漳州府龍溪縣住, 林盛年三十, 福建漳州府龍溪縣住, 蔡盤年三十三, 福建漳州府龍溪縣住, 洪南年二十三, 福建泉州府南安縣住, 李居年二十四, 福建泉州府南安縣住, 洪雙年二十八, 福建泉州府南安縣住, 黃欽年二十四, 福建泉州府南安縣住, 林吉年四十四, 福建泉州府同安縣住, 孫助年二十二, 福建泉州府同安縣廈門所住, 陳勝年三十, 福建泉州府南安縣住, 黃燦年三十五, 福建泉州府晉江縣住, 李君甫年三十三, 浙江寧波府勤縣住, 楊起龍年三十九, 浙江寧波府勤縣住, 鄭德普年二十五, 浙江寧波府慈溪縣住, 楊茂盛年三十八, 江南蘇州府吳江縣住, 楊五年三十一, 福建泉州府晉江縣住, 陳鵬年三十二, 福建泉州府同安縣廈門所住, 何宗年十九, 福建泉州府同安縣廈門所住, 張蘇年二十四, 廣東廣州府新會縣住, 駕船夥長何已年六十五, 福建泉州府同安縣住, 叫人總趕陳大年五十四, 廣東潮州府澄海縣住, 拿舵舵工林嫣年三十五, 福建漳州府海澄縣住, 管帆亞班白笏年四十六, 福建泉州府安溪縣住, 管什用押工鄭一年五十, 福建泉州府同安縣住, 管貨直庫黃治年五十, 福建泉州府同安縣住, 管椗頭椗黃喜年四十七, 福建漳州府海澄縣住, 管帆䌇大繚楊蔭年三十, 福建泉州府同安縣住, 管小船移板工陳備年五十六, 福建漳州府龍溪縣住, 祀神香公李元弼年四十八, 浙江潮州府烏程縣住, 叫人付總趕張藍年三十八, 福建漳州府龍溪縣住, 管桅䌇一仟林喜年三十二, 福建漳州府龍溪縣住, 管桅䌇二仟沈長年四十三, 福建漳州府漳浦縣住, 管桅䌇三仟蘇應年二十七, 福建汀州府永定縣住, 管椗二椗戴成年三十九, 福建泉州府同安縣住, 管帆䌇二繚王亮年二十九, 福建泉州府同安縣住, 管小船付杉板工林泰年二十二, 福建漳州府海澄縣住, 管帆付亞班林尾年二十三, 福建漳州府沼安縣住, 裝貨付直庫余起雲年四十五, 浙江寧波府勤縣住, 煮飯總鋪陳喜年三十六, 廣東廣州府東浣縣住, 船梢吳聰年二十八, 福建泉州府同安縣住, 莊爲年三十五, 福建泉州府同安縣住, 阿代年三十, 廣東廣州府新會縣住, 吳天年二十九, 福建泉州府同安縣廈門所住, 陳二年三十, 福建泉州府同安縣住, 杜鳳年三十, 福建泉州府同安縣住, 沈旋年三十九, 福建漳州府漳浦縣住, 薛主年三十, 福建泉州府同安縣住, 陳孫年四十一, 廣州潮州府澄海縣住, 吳世獜年三十四, 浙江寧波府勤縣住, 施和年三十三, 福建泉州府晉江縣住, 王郞年三十五, 福建泉州府同安縣廈門所住, 陳却年二十七, 福建泉州府同安縣廈門所住, 劉貴年四十六, 廣東廣州府南海縣住, 郭六年三十二, 廣東廣州府南海縣住, 吳軟年二十一, 福建泉州府晉江縣住, 楊午年三十八, 福建泉州府同安縣住, 林伴年二十四, 福建泉州府同安縣住, 林習年二十七, 福建泉州府同安縣住, 林和年三十七, 福建泉州府住, 趙發年二十四, 福建泉州府同安縣廈門所住, 藍六年二十七, 廣東潮州府澄海縣住, 王郞年十九, 浙江寧波府勤縣住, 蔡勝年三十一, 福建泉州府同安縣廈門所住, 郭妺年四十二, 廣東潮州府潮陽縣住, 陳淸年三十六, 福建泉州府晉江縣住, 林孫年三十七, 福建漳州府沼安縣住, 任葉之年二十七, 浙江寧波府勤縣住, 薛隨年三十七, 福建漳州府沼安縣住, 李福年四十一, 福建泉州府安溪縣住, 鄭壽年三十六, 福建興化府莆田縣住, 林乞年五十, 福建泉州府同安縣廈門所住, 黃福年六十四, 福建泉州府同安縣廈門所住, 洪才年二十八, 福建泉州府晉江縣住, 王材年三十一, 浙江寧波府勤縣住, 小厮亞在年十九, 福建泉州府住, 起鳳年二十六, 浙江潮州府歸安縣住, 亞朝年三十二, 福建汀州府住, 問, 爾等在本土時, 有何身役, 而以何事爲業耶, 答, 俺等素無身役, 以商販爲業耳, 問, 爾等因何事往何地方, 緣何漂到我國耶, 答, 俺等生理爲難, 往販日本長崎島, 洋中遇風, 漂到貴國耳, 問, 爾等幾月幾日開船, 幾月幾日漂到我國耶, 答, 俺等今年六月十一日離發廈門, 將向長崎島, 七月二十四日晩, 猝遇大風於洋中, 失舵折檣, 幾乎況沒, 幸於二十五日漂到貴國耳, 問, 爾等離發廈門時, 作伴向長崎島者幾船, 而爾們同船者幾箇人耶, 答, 俺等一百十六人中, 渰死者三人, 生存者一百十三人, 而廈門開船時, 別無作伴船矣, 問, 日本不曾通款於大國, 而爾們因何往來買賣耶, 答, 日本雖不曾通款, 朝廷許民往來買賣耳, 問, 曾前大國海禁至嚴, 不許往來外國云, 而許民買賣, 自何年始耶, 答, 曾前南方不平, 故海禁極嚴, 自康熙十九年, 始通水路, 許民往來矣, 問, 南方不平云者, 未知緣何事耶, 答, 鄭克埉據守臺灣, 故有海禁矣, 康熙十九年克埉歸順後, 始無海禁矣, 問, 爾等往日本交易之際, 語音不同, 何以通情耶, 答, 長崎島亦有解華語者矣, 問, 爾等將何樣物件, 貿來何樣物件耶, 答, 齎去蘇木·白糖·烏漆·烏糖·犀角·象牙·黑角·藤黃·牛皮·鹿皮·魚皮·烏鉊·萪藤·大楓子, 檳榔·銀硃·水粉等物, 貿換紅銅·金·銀·鮑魚·海蔘·漆器·銅器等物以來矣, 問, 大國旣許通市, 則必有互市之擧, 日本國人, 亦往販大國地方耶, 答, 日本國, 則不許本國人往販他國耳, 問, 爾等往日本時, 船有定數, 而物貨亦有定限耶, 答, 船是八十艘, 銀是一百二十萬兩定數耳, 問, 商船八十隻, 貨銀一百二十萬兩, 誰爲的定耶, 答, 日本國王定之耳, 問, 凡政令施爲, 宜自大國定而行之, 船隻·物貨之多寡, 日本國王何以擅定耶, 答, 此是日本國買賣, 故自其國定數耳, 問, 長崎島開市時, 官人監市耶, 答, 我船到日本, 交易之時, 有二位官人, 照管買賣事矣, 問, 爾等行商外國時, 有文引耶, 答, 文引原有之, 而因洋中遇風, 船尾被浪打破, 將人竝衣箱, 一摠下水, 故漂失文引矣, 問, 爾等文引, 何等官人主管成給, 而有收稅商人之事耶, 答, 文引則有戶部收稅文引一張·知縣官本地方文引一張, 而收稅, 則小船銀子二十兩·中船銀子三十兩·大船銀子四十兩, 貨物則隨其多寡, 增減其稅矣, 問, 長崎島在於福建何方, 而水路亦幾許里耶, 答, 長崎島在於福建東北方, 而水路三千里矣, 問, 爾等曾有往來長崎島者耶, 答, 俺等中曾往長崎島者, 多多人矣, 問, 爾等年年往來海洋中, 必有可聞奇異之蹟, 可得聞耶, 答, 海中往來之路, 別無奇異可聞之蹟耳, 問, 爾等多在福建泉州府, 官員及城池周遭, 可以歷指耶, 答, 泉州府有府官二員·知縣七員·提督一員耳, 問, 府官·提督·知縣, 各管何事耶, 答, 提督管兵, 知縣管錢糧, 府官管海務及屯糧耳, 問, 海務是何事件耶, 答, 主管商船耳, 問, 提督一員所管兵幾何, 而兵是陸軍耶水軍耶, 答, 提督管八府兵九千名, 而皆是馬步軍, 而水軍則水師提督主管, 而衙門則在廈門所耳, 問, 提督所管水軍幾許名耶, 答, 有五營兵一萬名, 而一提督所管, 則二千名耶<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(耳)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>問, 旣有水軍, 則當有兵船, 未知幾許隻耶, 答, 俺等卽業商輩, 未能的知其數矣, 問, 旣有軍兵, 則有時有鍊習之事耶, 答, 每五日一鍊習耳, 問, 一提督所管兵, 則五日一鍊習, 而一省內諸府提督, 或有合兵鍊習之擧耶, 答, 各營提督, 各自五日一鍊習而已, 元無合兵操鍊之事矣, 問, 軍兵鍊習時, 所用器械, 可以歷指耶, 答, 鍊習時軍兵所用者, 或火砲·或鎗·或長刀·或弓箭·或藤牌等拔耳, 問, 爾等本土, 農桑賦役如何, 答, 上年年事, 有八分收, 而徭役, 則一畝稅米四升八合之外, 無他賦役矣, 問, 南方土沃人富, 一年之內, 兩穫兩蠶, 力於農桑, 則衣食自裕, 何必遠涉江海, 有此漂到之擧耶, 答, 福建九府中, 七府一年兩穫, 而至於兩蠶, 則福建所無之事, 而南方雖曰, 樂土, 士·農·工·商, 各有其業, 遠商異國, 將欲求利, 而有此漂到, 莫非天也, 問, 七府之名, 可得聞耶, 答, 福建州府, 建寧府·邵武府·延平府·興化府·江州府·漳州府·臺灣府耳, 問, 汀州距北京幾里耶, 答, 五千里矣, 問, 泉州府距北京幾里耶, 答, 八千里矣, 問, 烏程縣距北京幾里耶, 答, 五千里矣, 問, 龍溪縣距北京幾里耶, 答, 八千里, 問, 同安縣距北京幾里耶, 答, 八千里矣, 問, 晉江縣距北京幾里耶, 答, 八千里矣, 問南安縣距北京幾里耶, 答, 八千里矣, 問, 海陽縣距北京幾里耶, 答, 九千里矣, 問, 勤縣距北京幾里耶, 答, 六千里矣, 問, 漳浦縣距北京幾里耶答, 八千里矣, 問, 莆田縣距北京幾里耶, 答, 七千里七百<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(里)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>矣問, 仁和縣距北京幾里耶答, 五千五百里矣, 問, 寧波府距北京幾里耶, 答, 六千里矣, 問, 安·溪縣距北京幾里耶, 答, 八千里矣, 問, 慈溪縣距北京幾里耶, 答, 六千里矣, 問, 新會縣, 距北京幾里耶, 答, 九千里矣, 問, 海澄縣距北京幾里耶, 答, 八千里矣, 問, 石碼所距北京幾里耶, 答, 八千里矣, 問, 廈門所, 距北京幾里耶, 答, 八千里矣, 問, 永定縣距北京幾里耶, 答, 八千里矣, 問, 沼安縣距北京幾里耶, 答, 八千里矣, 問, 東院縣距北京幾里耶, 答, 八千里矣, 問, 潮陽縣距北京幾里耶, 答, 九千餘里矣, 問, 長泰縣距北京幾里耶, 答, 八千里矣, 問, 貴省尙文耶, 尙武耶, 答, 文武俱有, 而文官, 則吏部天官李光地·翰林學士陳僊鶴·鄭開極·科道彭鵬·兵部職方司許貞等, 在朝武官, 則福建水師提督吳英·福建陸路提督王萬祥·摠兵杆彩·天津提督藍理·寧波摠兵官施世澤, 其餘文武, 難以盡記矣, 問, 大國文武試取之規何如, 答, 文試則三年一次試取, 而其始童生則秀才·鄕試則擧人·會試則進士·殿試則三及第也, 擧人一府定六十人, 進士天定三百六十人及第, 就於三百六十進士, 殿試選三人, 武試則以弓·馬·論·策試取, 而武進士之數, 一如文試耳。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0150">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>大臣과 備局堂上을 引見하겠다는 傳敎</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-20L0">甲申十月二十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">134b-135a</link>
                    <link type="copy">0387b-0387b</link>
                    <link type="korean">0541-0541</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">傳曰, 大臣·備局堂上引見。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0160">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>南桃浦에 표착한 이들의 물건 값을 北京 시세에 맞춰 지급하는 대신 따로 노자돈은 마련해 주지 말 것 등을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-22L0">甲申十月二十二日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">135a-136a</link>
                    <link type="copy">0388a-0388b</link>
                    <link type="korean">0541-0542</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 南桃浦漂人處, 別爲添給五百兩之銀事, 昨已定奪於榻前矣, 退而更問漂人形止於譯官, 則渠等以其物貨價減少之故, 顯有落莫歎恨之意, 屢發於辭色云, 當彼此論價之際, 數次相爭, 終至於從輕而後已, 蓋其操縱之權在此, 而彼以困急之勢, 不得盡其情, 口雖不敢明言, 其心之不快, 固可想也, 今以折定之價, 參之以倭館燕市之價, 則高下懸絶, 倭館之價, 雖不必論, 與燕市之價, 大相不同, 則不但漂人之含恨如此, 彼中之議, 亦必有抑買之疑矣, 取考譯官所納論價時漂人再次書出一紙, 則有曰, 實價無價虛, 此則乃所以示其以實斷定之意也, 一從此數而准給則已, 定奪五百兩之外, 所加者不過四百六十一兩, 合而計之, 當給之數三千九百二十兩一錢一分, 固不可以此計較, 而致令異國之人, 失淫而歸, 且其物貨, 今雖准給其價, 亦無因此落本之慮云, 依此數, 更爲磨鍊, 出給譯官, 使之分給各人, 而朝家特矜渠輩顚沛之狀, 或慮物貨折價之不足, 着令商賈添給之意, 明白曉諭, 亦似得宜, 竝爲分付該曹, 而許多銀磨鍊分給之際, 今日則勢未及離發, 趁明日發送, 而盤纏銀, 則雖有戊辰年使管餉每人給二兩之例, 今此物貨價銀, 旣已准給, 足爲路資, 不必又給盤纏之銀, 此則勿爲分付平安監營何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0170">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>右議政 李濡 등이 입시하여 南桃浦에 표착한 이들의 물건 값을 제대로 쳐 주는 문제에 대해 논의함/嘉善帖, 通政帖, 銀貨, 廣州, 山訟, 馬位田, 作錢</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-22L0">甲申十月二十二日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">136a-144b</link>
                    <link type="copy">0388b-0393a</link>
                    <link type="korean">0542-0550</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今十月二十日大臣·備局堂上引見入侍時, 右議政李所啓, 南桃浦漂人, 留置南別宮, 再明當解送, 而其物件, 旣令商賈輩論價, 當自戶曹出給, 而詳問論價之數, 則似爲從輕云, 彼以萬死餘生, 操縱在我, 雖不敢爭其高下, 以倭館例價言之, 蘇木百斥·直銀九兩, 而此則以二兩六錢五分折定, 其餘犀角·象牙等種之價, 亦甚輕歇, 大都僅爲二千九百餘兩也, 彼若不快於心, 入去後或有所云云, 則是見疑於他國之人也, 我國之人, 設有漂到他國者, 其所待之, 似不如是矣, 今若加給其未准之數, 以示軫恤之意, 使之添補盤纏之資, 則彼豈不感激乎, 禮曹判書閔鎭厚曰, 若以窮民賣買之際, 折價必不稱意, 故以此加給, 可備盤纏之意言及, 則渠輩出於望外, 必益感激矣, 當初渠輩以每人卅兩銀, 可作盤纏爲言, 今若給四百兩, 則竝賣買之銀, 當爲每人卅兩餘矣, 李曰, 曾前則漂人還送時, 分付平安監營, 每人各給二兩銀矣, 今番則名數甚多, 難爲添給, 而又依前例, 各給二兩, 則竝爲七百兩矣, 判尹李頤命曰, 賣賈旣已折定, 雖有高下之不稱, 今不必擧論, 只當以別恩矜念之意, 爲辭而給之矣, 鎭厚曰, 以前例論之, 當爲二百餘兩, 若給五百兩, 則似好矣, 上曰, 依爲之, 鎭厚曰, 旣給五百兩, 則關西盤纏, 似不必疊給矣, 上曰, 然矣, 禮曹判書閔鎭厚所啓, 守禦廳無他物力, 而城堞廊城修改之役, 極其浩多, 故自前請得帖文而用之矣, 近來帖文, 頗有弊端, 久不請得, 卽今城堞·城廊頹毁處, 皆不得修改, 事甚可慮, 僧帖則比俗帖, 事體稍輕, 頃日江華留守李寅燁, 亦才蒙許, 若得僧嘉善帖一百張·僧通政帖三百張, 訪問自願者, 徐徐放賣, 而勿爲如前分送於外方, 勒令買得, 則可以補城役而省弊端, 敢此仰達, 上曰, 參酌成給可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 竹山·驪州等邑所在守禦軍兵, 勿令運石者, 將欲使役於蜂巖改築之時故也, 卽今日短且寒, 有難動役, 待明春擧役何如, 上曰, 依爲之, 判尹李頤命所啓, 臣方奉命出疆有日, 竊有所當稟定事敢達, 近來彼中, 紀律漸弛, 使行往來時, 侵竊之患, 比比有之, 蓋以使行旣有方物, 且多行中所需, 故認爲富饒之行, 多有侵掠之患矣, 取考使行謄錄, 則收歛於商譯而用之, 已成規例, 而彼人貪婪轉甚, 無以責應, 今年則自倭館所送銀貨金五萬餘兩, 而使行所齎, 必不過二萬餘兩, 譯官輩所私齎往者, 亦未知幾何, 而極爲零星, 今番使行, 雖無大段所幹事, 應用之物, 亦甚不貲, 若只以此數齎往, 而朝家別無顧見, 則生事可慮, 今亦依謝恩使例, 自備局分定有銀·布衙門, 使之參酌似宜矣, 戶曹判書趙泰采曰, 戶·兵曹及各軍門所儲銀貨, 每年使行, 輒必貸去, 經費軍需, 殆至蕩竭, 且自前譯官所貸銀貨, 回還之後, 遷延不納, 各衙門未捧之數, 各以萬數, 此亦不可不慮, 使行所需, 雖曰, 苟簡, 實難每每許貸矣, 右議政李曰, 近因倭館銀貨之漸不如前, 使行時譯官輩, 貸出各衙門銀以去, 及其回還, 不能趁卽還償, 以致各衙門所儲蕩竭, 以此而有一切防塞之擧, 臣於向日, 陳達此弊, 自今公貨之許貸者, 使首譯次知, 以倭館被執之數, 告于戶曹, 自戶<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(曹脫)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>分付東萊府, 令訓別等, 待其銀貨出來, 計其本利, 分送于所貸衙門, 則可無如前積逋難徵之慮, 公私似爲兩便, 故以此定奪分付矣, 戶·兵曹則本無給債之規, 而亦且開路, 有若常事者欠矣, 今者度支之堅執不欲許, 勢固然矣, 泰采曰, 別使入往時, 朝家或有許貸之事, 今番謝恩使行, 廟堂以萬兩分定各衙門, 使之許貸, 臣待罪兵曹時草記防塞, 終因廟堂啓稟許貸, 而臣則減數而給矣, 每當使行, 輒許貸給, 故譯輩稱以萊館銀貨未及出來, 必至貸去而後已, 事之可駭, 莫此爲甚, 若一番定式防塞, 則國儲無蕩竭難捧之患矣, 且節使, 則異於別使, 例有預備之事, 雖不給債, 必無彼中生事之慮矣, 李曰, 使行中雖不多齎銀貨, 可免生事者, 亦自有根本, 若於盤纏之外, 不持禁物, 而於書冊, 亦不貿來, 則雖或被其一時侵困, 可無大段執頉之患, 而人情孰肯當此厄於初頭乎, 以此之故, 方外未經使行之人, 無不大言, 而目前當行者, 例不能無慮, 輒有所請, 非爲譯官地而然也, 但節使時, 則無公貨許貸之事云, 然則亦難開路矣, 頤命曰, 禁物防塞, 責在使臣所當申飭, 而雖歲幣方物之納, 必用人情, 可免生事, 此不可不慮矣, 泰采未嘗入往, 故不知彼中事勢, 而右相, 則曾經此行, 故審知其事, 今行所齎, 旣甚不足, 將不成兒樣, 而朝家全不顧見, 則審甚難處矣, 上曰, 節使之行, 與不時發送者有間, 且前後往來, 每每請債, 掌之者如是持難固也, 頤命曰, 然則兩西管餉所儲銀貨, 或可貸往乎, 泰采曰, 海西則旣無可貸者, 平安監營亦以此狀請防塞給債之路矣, 李曰, 平安監營給債之弊, 蓋由於代捧物貨, 以致本銀之末得還充故也, 因此庫儲, 漸至匱竭, 莫可收拾, 故監司曾以給債一款, 一切防塞之意啓聞, 廟堂覆啓許施矣, 京衙門旣已防塞, 則諸道獨不可更爲開路, 而使臣之言如此, 亦難全不顧助, 平安兵營及運餉所儲, 量宜許貸事, 自備局行關分付似可矣, 上曰, 京司旣難許貸, 則以平安兵營及義州所儲, 貸給似宜, 依此分付可也, 禮曹判書閔鎭厚所啓, 臣於今行, 略察山城形勢, 宜有變通者, 故敢達, 廣州府尹責任甚重, 且在山城之內, 便同主人, 而山城諸事, 全無干涉, 至於糶糴時, 開倉·封倉, 亦令從事官爲之, 事體實爲不當矣, 守禦使在於京都, 無以管察, 若使別將輩, 就議凡事於府尹, 府尹報于守禦使, 則似爲着實, 以此定式施行何如, 右議政李曰, 臣亦嘗欲變通此事而未果矣, 山城各庫中, 如別庫係是御供物種所儲之處, 最爲緊重, 而付之於別將之手, 軍器藏置之庫, 則亦然事多虛疏, 而府尹以城將, 全無參涉看檢之規, 自今以後, 使之隨事關由, 則似爲看實, 而必須作爲節目, 講定於廟堂後行之, 可無窒礙之端矣, 戶曹判書趙泰采曰, 府尹曾稱副使, 事多掣肘窒礙之端, 故罷其副使之稱號, 今若更爲變通, 則必有弊端矣, 行刑曹判書金鎭龜曰, 泰采之言是也, 山城凡事, 若皆關由於府尹, 使之管攝, 則府尹之事, 事便順得無妨, 旣未可必, 自守禦廳, 亦難一一致責, 恐不專一, 事多難處, 必須十分商量定式, 可無後弊矣, 鎭厚曰, 此與兼副使有異, 只欲關由府尹而已, 與別將輩相議, 稟於守禦使, 守禦使商量施罷, 則府尹旣無自擅之事, 有何掣肘之慮乎, 上曰, 依所達爲之可也, 鎭厚曰, 然則自廟堂, 作爲節目, 而啓下事分付乎, 上曰, 然矣, 鎭厚曰, 外方郡縣, 皆有軍器, 廣州則又非他邑之比, 而若干年久不可用者外, 元無軍器, 此尤可怪, 守禦廳則有所謂舊·新兩軍器, 各置監官, 一軍器, 分而二分之, 亦涉無名, 以其一移授府使, 使之分力修補, 則緩急可以有賴矣, 上曰, 節目磨鍊時, 一體講定可也, 判尹李頤命所啓, 本府參軍閔鎭東, 以山訟摘奸事, 往楊州地, 而以平丘驛無馬之故, 不得趁期入來云, 京城至近之驛, 有此絶站, 極爲可慮, 臣亦於今行, 所經各驛, 皆欲離散, 蓋京畿監司以馬位田收稅事狀聞, 而廟堂覆啓, 則只令賭地年久執持認爲已物者收稅, 其他則竝令勿爲收稅, 監營混同收稅於一二年所買者, 故各驛以此難支, 多欲離散, 此事宜有變通之道, 令備局善處何如, 右議政李曰, 各驛位田, 或有廉價買得, 多年仍執, 以致驛卒難支之弊, 此則不可不禁斷, 而其間准價限年買賣者, 亦且混同禁斷, 則驛卒反無捧價取資之道, 不但爲買者稱冤, 故頃因京畿監司狀啓, 以此意覆啓分付, 以爲區別收稅之地矣, 今聞自本道擧行之際, 混同收稅, 使民間騷擾, 至有驛路絶站之慮云, 殊甚不當, 更爲申飭宜矣, 上曰, 依爲之, 戶曹判書趙泰采所啓, 因黃海監司狀啓, 遂安等三邑, 壬午條田稅作錢及癸未條稅米·太捧留本邑者, 以卽今市直減定事, 備局覆啓蒙允矣, 蓋癸未則未作錢收稅之前, 直以穀物捧留, 此則當依定奪, 量減價錢, 而至於壬午條, 則作錢收捧之後, 以錢留賑, 此與穀物捧留者有異, 且非民間未收之比, 今雖減定, 實無施惠於民, 而或以本錢, 措置官家者有之云, 依當初相定之錢上納之意, 分付何如, 右議政李曰, 當初許令以米作錢之後, 或已上納或有未收於民間, 則到今從民願, 還捧本米宜矣, 而守令旣捧其錢, 未及上納者, 則不可混同以米上納矣, 上曰, 依爲之, 禮曹判書閔鎭厚所啓, 臣承命往審南漢山城, 還歸有日, 而適不得入侍, 今始仰達, 所謂蜂巖前日所築之處, 不但太闊, 一邊甚高, 一邊低下, 其高處則敵人之在外者, 可以窺覘其虛實, 右議政李請以改築甬道者, 蓋由於此, 而若築甬道, 則狹窄難容, 且迤□山脊之際, 步數尙廣, 臣之淺見, 則初頭如甬道, 因其地形, 漸次稍廣, 循砂角, 由東林寺, 以接於蜂巖之右, 則城制似爲完備, 歲數亦縮, 蓋前築處, 則六百餘把, 右相所欲築處, 則四百餘把, 今日所達處, 不滿四百把矣, 議于右相, 則亦以爲好, 下詢處之何如, 右議政李曰, 臣待罪守禦使時, 亦嘗看審形勢, 有所商量, 頃因鎭厚來示圖形, 與之論難, 而蜂巖加築處, 周回太廣, 故臣欲縮其地, 爲四百餘把, 今鎭厚又欲縮而減之矣, 蓋蜂巖將臺, 與漢峯相距, 八百餘少, 自漢峯至長慶寺在, 元城二百餘步, 雖八百步之間, 大砲足以相及, 丙子亂, 漢峯之爲彼所據, 以其時我無大砲故也, 今則旣有此具, 蜂巖·長慶寺兩處, 多數設置, 不得接足於漢峯之上, 則實合於守禦之長策, 若於漢峯築城, 或築墩, 不過以數百名之孤軍, 置諸其中, 則從其相連之山脊, 乘暗來奪而據之, 及爲賊窺覘制我之所, 其害有不可言, 以此論之, 則不如不築之爲愈, 蜂巖將臺, 只可增築, 長慶寺之城, 亦宜別設大砲而漢峯築城·築墩之設, 竝爲停止, 不煩工力之費, 亦無疏虞之慮矣, 鎭厚曰, 漢儀峯事, 臣方繼蜂巖事仰達, 而大臣先發矣, 丁丑之亂, 賊登此峯, 俯視城內, 城不能支者, 未必不由於此, 故頃年有築城之議, 自蜂巖將臺, 新城之傍起築, 已築八百餘把, 卒判書李世華, 又欲加築四百餘把, 以接於元城東門邊, 而未及完築, 其間廣闊, 便一別城, 以何軍兵, 而能守之耶, 右相爲是之慮, 請從長慶寺, 築以甬道, 環漢峯以止, 而臣詳見地形, 則兩邊俱是絶壑, 中有澗水, 築與守皆難爲力, 若於封敵之際, 或爲賊所奪據, 則城內人心, 必致大擾, 議者以爲鑿去其峯, 最爲得計, 而峯內若有巖石, 則亦必尤費功力, 無已則自蜂巖將臺以下, 連築數三墩臺, 似勝於築城, 而猶不若元無所築之爲便當, 蓋卽今形勢, 與丁丑有異, 我國大砲, 已成長技, 若自蜂巖將臺及長慶寺後, 一時發砲, 則賊何敢接足於漢峯耶, 就此兩處, 加意防備, 而蜂巖將臺新城之外, 則略築一甕, 別設砲穴, 如南將臺甕城之例, 則似爲萬全矣, 李曰, 刑曹判書金鎭龜, 曾經守禦使, 亦必審知其地形, 使之陳達何如, 刑曹判書金鎭龜曰, 臣頃於大臣陳達時, 亦已略陳所見矣, 臣曾於山城習操時見之, 本城擺列守堞之軍兵, 亦頗不足, 若依故判書李世華所欲加築, 廣其周回, 則無軍可守, 事甚虛疏, 鎭厚言是矣, 城基廣闊, 則築之旣難, 非徒築之之難, 守之亦難, 至於鑿去蜂巖, 非人力所及, 今若於長慶寺近處, 設置大砲之所, 則築城雖不加廣, 亦可守備之道矣, 上曰, 聞守禦使及大臣所達, 則形勢誠然, 依此爲之可也。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0180">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>知事 閔鎭厚가 입시하여 民結도 자기 結卜으로 復戶를 주는 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-22L0">甲申十月二十二日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">144b-145a</link>
                    <link type="copy">0393a-0393b</link>
                    <link type="korean">0550-0551</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今月二十一晝講入侍時, 知事閔鎭厚所啓, 外方各邑之疲弊, 職由於復戶之漸廣, 以各驛復戶言之, 驛人自己結卜給復者, 乃是法典, 而今則直以民結給復, 給復之數, 安得不多乎, 驛人之貧殘, 其有自已結卜者無幾, 因此而元不給復, 則渠輩亦難支當, 若自京廳, 或各其本官, 就大同米捧留者題給, 而田結, 則與他民結, 一體應役於本官, 則可以少除弊端矣, 但斛量船運之費, 不可不除出, 其應給十二斗者, 則減二斗只給十斗, 應給九斗二升者, 只給八斗似好, 諸宮家及他復戶, 除自已給復外, 以民結給復者, 一體施行, 則公私俱便, 而各邑, 則必有所益, 以此定式施行何如, 上曰, 令廟堂稟處。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0190">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>國忌의 齋戒와 겹치므로 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-25L0">甲申十月二十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">145a-145b</link>
                    <link type="copy">0393b-0393b</link>
                    <link type="korean">0551-0551</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳日次, 國忌齎戒, 頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0200">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>知事 閔鎭厚가 입시하여 東萊 開市에 설치한 收稅廳을 철거하는 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-25L0">甲申十月二十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">145b-146a</link>
                    <link type="copy">0393b-0393b</link>
                    <link type="korean">0551-0551</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日二十一日晝講入侍時, 知事閔鎭厚所啓, 戶曹判書趙泰采, 曾以東萊開市事, 有所陳達, 査問本府事無實, 而且聞此事, 果有苗脈, 泰采所達, 不能詳盡, 以致如此云, 大抵朝開市五日, 開市之時, 買賣旣訖, 卽爲罷市者, 乃是舊規, 而頃年以來, 本府商賈銀貨收稅之外, 別設收稅廳於開市處, 出送軍官及下人, 毋論物之多少, 一皆收稅, 故買賣之人, 終日絡繹, 極其亂雜云, 此似由於本府酬應浩繁, 不得不創出新規, 而其在慮患之道, 宜有嚴防之擧, 更爲分付萊府, 所謂收稅廳, 斯速撤罷何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0210">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>南桃浦에 표착한 자들을 떠나보내고 이제야 咨文이 지어졌으니 禁軍으로 하여 齎咨官이 도착한 곳에 보낼 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-27L0">甲申十月二十七日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">146a-146a</link>
                    <link type="copy">0393b-0394a</link>
                    <link type="korean">0551-0551</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 珍島南桃浦漂人, 旣已發送, 而咨文未及撰出, 不得一時付送矣, 今始撰出, 正書啓下後, 別定禁軍騎撥, 追送於齎咨官所到處何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_05_0220">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>賓廳의 進不進單子에 대하여 해수가 심하니 며칠 지난 뒤에 모이게 하라는 傳敎</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-10-29L0">甲申十月二十九日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">146a-146a</link>
                    <link type="copy">0394a-0394a</link>
                    <link type="korean">0552-0552</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳進不進單子, 傳曰, 近患感冒, 咳嗽頗苦, 過數日後來會。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
        </level3>
        <level3 id="bb_055_001_06" type="월" value="11">
            <front>
                <biblioData>
                    <title>
                        <mainTitle>숙종 30년 11월</mainTitle>
                    </title>
                </biblioData>
            </front>
            <level4 id="bb_055_001_06_0010" type="좌목">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>肅宗 30년(1704) 11월 좌목</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-00L0"/>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">147b-147b</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">
                            <tableGroup>
                                <table>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">甲申十一月朔座目</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">領中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹趾完</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹趾善</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">徐文重</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">崔錫鼎</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">領議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">申琓</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">左議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李畬</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">右議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李濡</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">堂上</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行刑曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金鎭龜</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行吏曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">洪受瀗</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">工曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">徐宗泰</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">漢城府判尹</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李頤命</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">禮曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">閔鎭厚</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">戶曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">趙泰采</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">兵曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹世紀</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行副司直</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">兪得一</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">漢城府左尹</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金錫衍</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">韓城君</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李基夏</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行副司直</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">宋相琦</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">廊廳</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">成碩夔</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">兵曹正郞</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李明浚</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">林再茂</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">鄭恪</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">申憲周</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">都摠府經歷</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">洪以徵</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">孫命大</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李鳳祥</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">趙健</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">
                                            <annotation type="도말">
                                                <noteContent>李思晟</noteContent>
                                            </annotation>
                                        </td>
                                    </tr>
                                </table>
                            </tableGroup>
                        </paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0020">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>호랑이를 잡은 守令은 重官으로 품계를 올리지 말 것을 청하는 司諫 崔啓翁 등의 계에 대해 廟堂에서 稟處하라는 傳敎</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-04L0">甲申十一月初四日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">148a-148b</link>
                    <link type="copy">0395a-0395a</link>
                    <link type="korean">0553-0553</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">司諫崔啓翁·正言朴鳳齡啓曰, 近來虎患, 固爲生人之大害, 朝家之特許捕捉陞資者, 蓋所以激勵聳動爲民除害之道, 而比聞諸道守宰名爲捉虎, 而實則或奪民功, 以爲已有, 或買他物, 以爲已功, 紛紛欺瞞, 希覬賞典, 此豈朝家當初激勸之本意哉, 諸道討捕之官, 雖有勦捕劇賊者, 別無論賞之典, 以其職分之所當然也, 守令之捉虎, 與討捕官之捕賊, 義無異同, 而倖門一開, 反爲濫觴之弊, 旣往之蒙嘗者, 雖不可一一收還, 自今以後諸道守令之捉虎者, 更勿許陞資以重官, 方以杜要賞之弊習, 答曰, 令廟堂稟處。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0030">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>上候의 調攝으로 인해 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-05L0">甲申十一月初五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">148b-148b</link>
                    <link type="copy">0395a-0395a</link>
                    <link type="korean">0553-0554</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳, 以上候方在調攝中, 頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0040">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>禮曹判書 閔鎭厚가 입시하여 防禦使에 대한 조례를 통일하는 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-09L0">甲申十一月初九日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">148b-148b</link>
                    <link type="copy">0395a-0395b</link>
                    <link type="korean">0554-0554</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今十一月初六日請對入侍時, 禮曹判書閔鎭厚所啓, 防禦使規制各異, 試以水原·廣州兩邑言之, 水原則中軍軍官之料, 皆自戶曹會減, 廣州則自宣惠廳, 略給中軍之料, 而軍官, 則元無給料之事, 不但同是防禦使, 廣州事體, 比水原尤爲別, 而埋沒如此, 合有變通之道, 令廟堂稟處何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0050">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>上候의 調攝으로 인해 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-10L0">甲申十一月初十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">149a-149a</link>
                    <link type="copy">0395b-0395b</link>
                    <link type="korean">0554-0554</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳, 自上方在調攝中, 頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0060">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>國忌와 겹치므로 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-15L0">甲申十一月十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">149a-149a</link>
                    <link type="copy">0395b-0395b</link>
                    <link type="korean">0554-0554</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳, 以國忌頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0070">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>禮曹判書 閔鎭厚 등이 입시하여 麻田이 賑恤廳에서 빌린 곡식을 江都에 납입하게 하는 문제에 대해 논의함/居末, 之次, 江都米, 年度, 割數, 偸食, 蔘禁</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-15L0">甲申十一月十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">149a-153a</link>
                    <link type="copy">0395b-0397b</link>
                    <link type="korean">0554-0558</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今十月十三日右議政·禮曹判書請對入侍時, 禮曹判書閔鎭厚所啓, 頃見麻田郡守報狀, 則丙子年間賑廳米, 當送南漢者, 本郡請以貸用於賑民, 待秋直納南漢, 而連値凶荒, 至今未償矣, 本郡距南漢頗遠, 輸運甚艱, 願訴移納於江都, 少除民弊云云, 初以直納南漢爲請, 而貸米賑民, 及今又以路遠爲悶, 殊甚不當, 而形勢之急難, 則果如此矣, 自賑廳亦有當納江都者, 麻田所貸之穀, 使之移納江都, 其代則以南漢附近邑移轉穀, 當納京倉者劃給, 則似爲便當, 麻田外他邑, 亦有以此爲願者, 一體施行何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 還上未捧居末及之次例, 有論責之事, 而賑廳移轉, 獨無此規, 故每年未收最多, 今後則別單書入, 以爲啓下廟堂, 一體論責之地何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 頃年關西貸用江都木價, 銀一萬五千兩, 旣已措備上送之後, 其中一萬兩, 自廟堂取用於淸未貿得之時, 將以淸米料理還償, 而今則已歸於虛套, 所餘五千兩尙在賑廳, 若或又爲移用於他處, 則尤似可惜, 此銀五千兩, 爲先下送於江都何如, 上曰, 爲先下送可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 軍餉及移轉, 例爲勿論新舊, 一倂收捧, 而今年則定其年條及分數矣, 前日自上, 有若於限年條之後, 猶不准捧, 則當有別樣處置之敎矣, 申飭諸道, 以爲惕念收捧之地何如, 上曰, 依爲之, 右議政李所啓, 頃年西關飢饉之時, 朝家特爲許貸江都木千餘同, 以爲貿穀補賑, 還報本色之地, 而自本道分授別將輩, 貿穀於三南各處, 其中別將一人, 卽桂雲芳也, 雲芳受出其木之後, 所貿之穀, 輸送本道者, 不過數百石, 而留連京洛, 隨其市直之高下, 以錢貿穀, 以穀貿錢, 累次轉換, 以至罷賑, 始乃還納本錢矣, 偸食之數, 幾至萬兩, 因其自中所告, 曾已屬公, 自賑廳徵捧, 而遷延不納, 累次擊錚, 今聞其所納者, 不過數百兩云, 渠之罪犯現發, 朝家旣令屬公, 則一向拒逆, 乃反擊錚稱冤情, 極爲可駭, 外議或以爲本錢竝其利息, 準數備納, 則雖有餘利偸食者, 非公家所當問云, 此則不知其曲折之言也, 關西貿穀之規, 定差人分授本錢, 從其市直, 且計其利殖, 參酌定數收捧, 而定數準納之外, 則餘數雖多, 別無竝徵之事, 至於別將稱號之類, 則所貿之穀, 勿論多少, 盡爲納官, 則隨其優劣, 論其賞罰, 非若差人之定數收捧, 而其間或有偸食者, 則固當隨現徵治, 今此雲芳, 旣以別將, 正當西民塡壑朝夕待哺之日, 以若干之穀, 塞責輸送於方賑之時, 中間轉換取利, 以錢備納於罷賑之後者, 此豈朝家當初許貸軍需, 以救飢民之意乎, 前日鄭之昌之罪, 不過負債不償, 李旭之罪, 亦非偸取公貨, 而之昌則將欲梟示而止, 畢竟準捧其債, 旭則至於梟示, 雲芳之罪, 有甚於兩人, 而梟示之律, 雖不可每每輕施, 亦依鄭之昌之例, 下送于本道, 以其應納未收之銀, 使之以穀備納者, 則渠亦不無從便周旋之道, 令本道着實徵捧, 觀其所納之如何, 而啓聞後, 處置似當矣, 禮曹判書閔鎭厚曰, 雲芳所當納者, 幾至數千金, 不必盡以穀物捧之, 毋論穀與銀·錢, 期於准捧宜當, 以此分付於本道似好矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 龜城府使權詢, 爲築城仍任久矣, 聞其築城幾盡完了, 而年衰身瘁, 形神換脫云, 若仍留至死, 則誠爲可矜, 蓋詢之爲人, 居官淸白, 盡心國事, 實合緩急之用, 築城功勞, 本道監司從當啓聞, 而爲先遞付同知等職, 差送交代, 且於前頭, 擬除閫帥, 以爲激勸之地何如, 禮曹判書閔曰, 詢之前年仍任, 蓋由於臣之所陳達, 故臣每欲以此仰稟而未果矣, 詢之擬閫帥之望, 以有人言, 更不注擬, 詢旣無疵累, 而淸白善治, 勤於國事, 豈不合於閫帥乎, 平時用武臣之道, 異於亂世, 無他立功之事, 盡心於邊事者, 宜先拔擢, 詢之自少效則於邊儌, 姑置勿論, 只以卽今龜城城役言之, 亦可差除閫帥矣, 身操板鍾, 晝夜勤勞, 今已五年, 而年紀老大, 衰敗特甚, 實有古人生入玉門之願云, 殊可矜惜, 聞本城則已完築, 而城之右邊, 有窺峯, 將欲築甕城及甬道, 而未及卒功云, 此則後官, 亦可爲之, 何必一向仍任耶, 前頭閫帥有窠, 則必以此人先差事, 分付該曹, 而卽今如無窠闕, 姑先差以他職, 使之還歸似宜矣, 且築城時幹事將校, 亦宜有分等論賞之擧, 泰川民人蠲設事, 道臣曾已馳啓, 廟堂必將許施, 而朔州民人, 雖與龜·泰有間, 參酌蠲役, 亦不可已, 築城之後, 則又當以附近邑鎭分屬, 以爲緩急入守之地, 此等事監司巡歷時, 必有商量揣摩者, 宜令一一條陳, 自廟堂稟處矣, 上曰, 竝依所達爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 西北採蔘之禁至嚴, 我境亦不許採, 而商賈持參輻湊於東萊者, 不知其數, 已可見其國禁之不行, 其中又有用奸之弊, 揷入鉛·鐵等雜物於參之皮肉間, 以增其重, 近聞爲倭人之所現發, 至於還退云, 我國人心之巧詐反被, 狡倭之所斥, 豈不可痛, 自今以後, 嚴立科條, 如許用奸之類, 不但隨其現發, 而從重科斷, 自東萊府收稅時, 就其元數內, 柚栍折斷, 如有揷入雜物者, 爲先一體屬公, 物主囚禁窮覈, 其次次買得之脈絡, 依律處置, 至於京外之人, 私相買賣之時, 亦用此法, 執捉告官, 以其參給付告者, 犯者論罪, 則用奸之端, 庶可以妨塞, 以此申明知委於中外何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0080">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>上候의 調攝 중이시고 내일은 初覆으로 과로가 염려되어 賓廳의 坐起를 열지 않겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-20L0">甲申十一月二十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">153a-153b</link>
                    <link type="copy">0397b-0397b</link>
                    <link type="korean">0558-0558</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳, 自上方在調攝中, 明日亦且初覆, 連日引接, 似有勞傷之慮, 頉稟, 傳曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0090">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>右議政 李濡 등이 입시하여 分等事目 중 가장 오래된 구환자부터 받는 문제에 대해 논의함/災實分等, 東萊府使議薦單子</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-24L0">甲申十一月二十四日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">153b-156a</link>
                    <link type="copy">0397b-0399a</link>
                    <link type="korean">0558-0560</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今十一月二十一日初覆時右議政李所啓, 此卽咸鏡監司鄭澔啓本也, 還上身役分等事目中, 舊還上使之先從最久初年條收捧, 以准折定之數者, 蓋舊還上之每每退捧, 漸至年久, 文書錯亂無憑, 終歸蕩滌, 實爲莫大之痼弊, 故臣於前後備盡陳達於榻前矣, 今年亦難大加變通, 姑欲先從最久初年條收捧, 而其中可捧者捧之, 若果指徵無處, 終不可捧者, 則別爲成冊, 或以當年耗穀, 竝與本官應用之數, 參酌除出, 充數後蕩減, 旣已釐正初年條之後, 明年又如是釐整次年條, 其以下各年條, 亦依此例爲之, 以期盡祛積逋, 而後永爲定式, 必令先捧舊還上, 則可杜遷就不納之民習, 亦無國穀蕩滌之弊, 事目磨鍊之意, 實在於此, 而得聞外方列邑形勢, 各自不同, 最久初年條穀數雖少, 或有決不可捧者, 其後各年條中, 穀數稍多, 而或有可捧者云, 今以咸鏡道啓本中, 所謂觀之他道, 亦可推知, 朝家只爲革弊, 而道臣量度利害, 有此馳啓, 則使之從便擧行, 亦無所妨, 此則許令依狀啓收捧, 而所謂最久初年條, 則別爲詳査啓聞, 以爲釐正之地宜當, 以此分付何如, 上曰, 依爲之, 李曰, 咸鏡道舊還上, 旣令從便收捧, 則他道亦當一體施行, 觀其各年條穀數之如何, 參酌拈出, 一年條使之收捧, 而各其邑初年條指徵無處決不可捧者, 亦令査出成冊, 或以耗穀充數後蕩減宜當, 以此意分付諸道何如, 上曰, 一體分付可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 上年災實分等事目磨鍊時, 各道狀啓, 或有以尤甚之尤甚, 別作名目者, 此是前例所無, 故只分三等, 其所謂尤甚之尤甚, 則改爲尤甚, 其所謂尤甚, 則以之次施行矣, 今年咸鏡道分等狀啓, 慶興等六邑, 稱以尤甚之尤甚, 故比則以尤甚施行, 新分給還上, 使之隨力收捧, 舊還上停捧, 吉州等六邑, 稱以尤甚者, 當以之次施行, 而新分給還上, 亦令隨力收捧, 舊還上停捧, 此出於區別之際, 差誤之致, 且聞此六邑年事失稔, 不至太甚云, 依之次邑例, 新分給還上准捧, 舊還上, 折半收捧之意, 改分付何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 開城府則異於各道, 曾無災實分付之事, 而今年失稔, 以其本府狀啓觀之, 似是尤甚, 亦依各邑分等之例, 還上·身役收捧等事, 一體施行何如, 上曰, 依爲之, 禮曹判書閔鎭厚所啓, 咸鏡監司鄭啓聞末端, 又以還上代捧事爲請矣, 此亦依啓聞施行之意, 分付何如, 上曰, 依爲之, </paragraph>
                        <paragraph align="center">東萊府使議薦 <annotation type="원주">
                                <noteContent>李壄遷轉代</noteContent>
                            </annotation>
                        </paragraph>
                        <paragraph align="center">行刑曹判書 金 李光佐 李坦 金相稷</paragraph>
                        <paragraph align="center">行吏曹判書 洪 李東彦 任埅 李坦</paragraph>
                        <paragraph align="center">工曹判書 徐</paragraph>
                        <paragraph align="center">知中樞府事 李</paragraph>
                        <paragraph align="center">禮曹判書 閔 李大成 李東彦 李坦</paragraph>
                        <paragraph align="center">戶曹判書 趙</paragraph>
                        <paragraph align="center">兵曹判書 尹</paragraph>
                        <paragraph align="center">漢城判尹 兪</paragraph>
                        <paragraph align="center">漢城府左尹 金 李大成 李坦 李光佐</paragraph>
                        <paragraph align="center">韓城君 李 李大成 李光佐 李坦</paragraph>
                        <paragraph align="center">禮曹參判 宋 李光佐 金相稷 任埅</paragraph>
                        <paragraph align="center">◯黃一夏 徐宗憲 南彦昌</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0100">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>漢城府 判尹 兪得一을 宣惠廳 堂上으로 差出하여 察任하게 할 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-24L0">甲申十一月二十四日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">156a-156a</link>
                    <link type="copy">0399a-0399a</link>
                    <link type="korean">0560-0560</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 宣惠廳堂上一員有闕之代, 久未差出矣, 漢城府判尹兪得一差下, 使之察任何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0110">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>大臣과 備局堂上을 引見하겠다는 傳敎</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-25L0">甲申十一月二十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">156a-156a</link>
                    <link type="copy">0399a-0399a</link>
                    <link type="korean">0560-0560</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">傳曰, 大臣·備局堂上引見。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0120">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>咸鏡監司 鄭澔를 遞差할 것과 冬至使 李頤命을 備局堂上에 그대로 두기로 榻前에서 定奪함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-25L0">甲申十一月二十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">156a-156a</link>
                    <link type="copy">0399b-0399b</link>
                    <link type="korean">0560-0560</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今十一月二十五日大臣·備局堂上引見入侍時, 咸鏡監司鄭澔遞差事, 榻前定奪, 冬至使李頤命備局堂上仍存事, 榻前定奪。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0130">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>右議政 李濡 등이 입시하여 咸鏡監司 鄭澔를 遞差하는 문제에 대해 논의함/金井山城, 運石, 奴婢身貢, 待年軍</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-27L0">甲申十一月二十七日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">156a-159b</link>
                    <link type="copy">0399b-0401a</link>
                    <link type="korean">0560-0563</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今十一月二十五日大臣·備局堂上引見入侍時, 右議政李所啓, 咸鏡監司鄭澔潛送人一款, 日昨筵中, 自上下詢, 臣已略有所陳達, 而爲方伯者, 宜無潛送人之擧, 李廷濟亦未必灼見, 或出於中間之言, 而至及於疏中, 其在道理, 實涉未妥, 而此則旣非顯著之事, 聖上不宜以此致疑於鄭澔, 而第其査事未竟之前, 徑先疏斥按覈之人, 殊失事體, 轉輾層激, 至於此境, 則其勢終難仍在, 今姑許遞似當, 故敢達, 上曰, 遞差可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 江華留守李寅燁, 以身病及求山事, 陳情上疏, 有令廟堂稟處之命矣, 寅燁病勢之輕重, 未知其如何, 而求山之事, 私情則雖切, 非如遷葬日期之已定, 不可以此輕遞重任, 且江都凡事之可以變通者, 似未及收殺, 尤難准許矣, 上曰, 姑勿許遞, 仍令行公可也。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 頃日筵中, 以東萊金井山城形勢, 令本道道臣與水使, 及東萊府使·釜山僉使, 眼同看審後狀聞事, 有所稟定分付矣, 今觀本道監司金演狀啓, 以爲若築中城於其間, 則步數幾至半減, 形勢亦便, 水使與東萊府使·釜山僉使·多大浦僉使等所見, 皆無異同云, 別遣武臣中解事者往審事, 乃是當初定奪, 監司以下諸人之意見雖如此, 事係重大, 今宜擇送武臣, 更爲詳審以來後稟處矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 都城運石事, 曾已稟定, 而自軍門擧行之際, 不敢稽緩, 連續督運, 已至三朔, 無一日休息, 以致軍兵及牛隻, 竝皆困弊, 禁衛軍則有壓死者, 此外亦多致傷者, 因此而外議紛紜, 益增其疵毁之端, 當初自上, 旣有不必刻期督迫, 徐徐完役之敎, 頃日諫院之箚, 磨以歲月爲批, 蓋如此大事, 初頭之太急, 實非長久無弊之道, 且今冬日氣, 雖不嚴寒, 軍兵之連月使役, 實難支當, 此必各軍門未聞, 停止之令而然也, 旣有不必刻期督迫之命, 則惟當觀其事勢, 或行或休而已, 何可每每定奪分付乎, 今後則使之知此, 從便擧行何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                        <paragraph align="center">又所啓, 內司西北海西奴婢身貢裁減當否, 有令廟堂稟處之敎矣, 此事臣以惠廳堂上, 曾於入侍年條預入一款稟定之時, 所發端者也, 蓋臣之本意, 以爲內司之設, 士論則或言王者無私財, 不可不罷, 而旣不能然, 則亦必思以便宜可行之道, 內奴婢役重難堪云者, 備納身貢之外, 中間糜費甚多, 反有甚於原貢故也, 其所糜費之弊, 稍加減省, 則應納原貢, 何至於難堪乎, 今若嚴飭內司任事之輩, 另加惕念, 俾無濫觴之端, 則奴婢等足以保存, 不患其不能納貢, 至於每名給復戶一結者, 初出於格外優恤之意, 而雖値凶歲, 復戶乃是實結, 劃給者一結之價所捧, 不下十餘兩之錢, 而原貢則依他身役, 裁減輕重, 未免失宜, 自今以後, 更爲定式, 雖値凶歲, 依騎·步例, 不必裁減, 而奴婢身貢, 每每准納, 則內司遺儲, 似無如前匱之之慮, 庶可推移需用, 如是則年條, 亦何有預入之擧乎, 向日韓聖佑之疏, 上敎允當預入無妨等說, 出於誤聽, 而不知臣之本意而然也, 上曰, 旣給復, 而又裁減, 則乃疊施也, 今後則勿爲裁給可也, 韓城君李基夏所啓, 都監所謂待年軍, 皆是砲手之子, 自前以此置簿, 隨闕充補矣, 頃因新頒事目, 諸軍門待年軍, 一倂革罷, 充定他役, 而都監待年軍, 亦在其中, 朝家變通, 意有所在, 而都監則異於他軍門, 旣罷束伍, 砲手上來之規, 又罷待年軍, 則許多軍兵作闕之代, 實無充補之勢, 都監待年, 則仍存勿定他役, 似爲得宜, 下詢于入侍大臣, 而處之何如, 右議政李曰, 今於各軍門, 軍制釐正之際, 所謂待年軍, 竝爲減祛其名目者, 蓋出於矯革濫觴之弊, 而都監陞戶砲手, 亦是外方難堪之弊, 故旣已變通, 以京軍募得充定事定式, 則以砲手之子, 待年置簿者, 次次陞補, 事甚着實, 非若臨時苟充之比, 以此言之, 則都監形勢, 與他軍門有別, 待年軍參酌定數, 仍存似當矣, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0140">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>戶曹判書 趙泰采 등이 입시하여 公貿易과 別貿易의 黑角을 訓導와 別差가 도맡아 求得하여 올려 보내는 문제에 대해 논의함/贖錢</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-28L0">甲申十一月二十八日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">159b-162a</link>
                    <link type="copy">0401a-0402b</link>
                    <link type="korean">0563-0566</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今十一月二十五日大臣·備局堂上引見入侍時, 戶曹判書趙泰采所啓, 本曹年例公貿易黑角四百桶, 必於每年四月上納, 而東萊訓別輩, 不能惕念擧行, 定限內未及上來, 內弓房春秋別造之役, 未免停止, 每致生事, 隨其未收之多寡, 當該訓別論罪事, 入啓定式, 而厥後亦不趁限上納, 故甲戌年爲始別定幹事人, 劃給萊館所出銅, 鏽, 鐵, 別造弓角, 使之換貿來納, 而此亦未及期限, 實由於訓別輩慢不擧行之致, 公貿, 別貿, 俱係國用, 則其所執出, 宜無異同, 自今以後, 公·別貿黑角, 使訓別一體執出上送, 而如或又有如前過限未及之弊, 則當該訓別, 各別論罪事, 申明定式施行何如, 上曰, 依爲之, 行刑曹判書金鎭龜所啓, 刑曹所納懸房收贖, 曾前累因大司成陳白, 或減贖錢一半, 或以本廛, 減除其數處, 而本曹事力, 難以支過, 故減之未幾, 旋又復舊矣, 往在乙亥年間, 量減三十兩, 至今依此施行, 而近又因大司成建請, 又令減半, 蓋只減三十兩時, 本曹所捧, 僅二百兩許, 今又減半, 則不過一百兩矣, 本曹員役一朔應下, 多至六百兩, 今又如是減半, 則尤無以備給, 本曹雖有奴婢, 而賊人妻孥居多, 豈有推出徵貢之道乎, 本曹以多事之衙門, 員役輩未免飢饉, 宜有軫念變通之道, 懸房收贖, 雖難依數准捧, 似當參酌, 勿爲更減, 故惶恐敢達, 左尹金錫衍曰, 漢城當初所捧贖錢二百五十兩, 而員役應下之數, 則四百三十餘兩也, 本府則與刑曹有異, 旣無奴婢徵貢, 贖錢之外, 無他出處, 而今又半減, 則所捧只是八十餘兩, 本府形勢, 誠爲可悶, 此亦依舊例減七十兩, 而勿許半減似好矣, 持平南相夏曰, 司憲府贖錢, 亦令減半云, 而本府, 則比他司尤甚淸寒, 紙價及員役朔下, 專靠懸房收贖, 而其數只是二百六十餘兩, 故不減之時, 猶患苟簡矣, 今又半減贖錢, 則下人料布之外, 凡干公用, 尤無成樣之路, 宜有一體變通之道矣, 上曰, 成均館則每言收贖有弊, 三司則又以減除爲難, 實爲兩難矣, 右議政李曰, 成均館典僕, 守護聖廟, 可謂重矣, 而全無生理, 勢難保存, 故屠牛乃國之大禁, 而特許設肆, 以爲資活之地者, 蓋出於別樣優恤之意也, 旣許設屠之後, 法不當徵贖, 而三司所納贖錢, 通一年計之, 其數甚多, 以此之故, 餘利無幾, 不足以分食漸至凋弊, 莫可支吾, 此大司成之所以陳請量減其贖者也, 三司形勢, 亦非有裕, 減此懸房之贖, 則員役朔下, 無以計給, 誠如諸臣之所達矣, 第念此事, 若不從本理會, 隨其所請, 或減或否, 則彼此相爭, 無時可定, 三司禁亂之規, 不但在於行法, 收其贖錢, 以補需用, 而所謂贖錢, 率多歸於閑漫帖下, 不入於員役·朔下之資, 朔下需用, 只是懸房贖錢, 故每患不足者, 職由於此, 以此言之, 法旣不行, 錢又不爲公用, 徒使禁吏, 貽弊招怨, 甚無義也, 且刑曹·漢城府, 則堂上各自出禁, 隨卽帖下, 尤涉無據, 自今以後, 依戶·兵之例, 凡係錢·布財用, 長官全管, 佐貳之官, 雖或出禁, 所收贖錢, 則非長官不許參涉, 或於員役朔下應用之外, 有餘數而別爲區處者, 非所可論, 至於憲府, 則臺閣事體, 與他自別, 出禁收贖, 極爲苟艱, 此則自戶·兵曹磨鍊員役料布差下, 而禁亂被捉之類, 只爲治罪懲勵, 實合事宜, 退而與廟堂諸臣, 商確講定後稟處何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0150">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>洪萬朝에게 咸鏡監司를 제수함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-28L0">甲申十一月二十八日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">162a-162b</link>
                    <link type="copy">0402b-0402b</link>
                    <link type="korean">0566-0566</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">咸鏡監司議薦</paragraph>
                        <paragraph align="center">行刑曹判書 金 金宇杭 朴權 趙泰耉</paragraph>
                        <paragraph align="center">行吏曹判書 洪</paragraph>
                        <paragraph align="center">工曹判書 徐</paragraph>
                        <paragraph align="center">知中樞府事 李</paragraph>
                        <paragraph align="center">禮曹判書 閔 李墪 朴權 趙泰耉</paragraph>
                        <paragraph align="center">戶曹判書 趙 朴權 韓聖佑 申銋</paragraph>
                        <paragraph align="center">兵曹判書 尹</paragraph>
                        <paragraph align="center">漢城判尹 兪</paragraph>
                        <paragraph align="center">漢城左尹 金</paragraph>
                        <paragraph align="center">韓城君 李 趙泰耉 尹趾仁 朴權</paragraph>
                        <paragraph align="center">禮曹參判 宋 洪萬朝 趙泰耉 朴權</paragraph>
                        <paragraph align="center">◯洪萬朝 兪集一 李墪</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0160">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>特進官 黃欽이 입시하여 吏胥들이 料를 받고 入役하는 문제에 대해 논의함</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-28L0">甲申十一月二十八日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">162b-163a</link>
                    <link type="copy">0402b-0403a</link>
                    <link type="korean">0566-0567</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今十一月二十九日晝講入侍時, 特進官黃欽所啓, 事雖微細, 亦係職掌, 故敢此仰達, 本曹吏胥無料布, 自前有留曹書吏一千一百名, 而散在京外, 收其身布, 逐朔上下矣, 往在己卯, 減其四百名, 只有七百名, 而其中逃故居多, 且仍年凶, 裁減頻數, 所捧身布, 其數無幾, 不得繼朔分給, 故吏胥未免飢寒, 莫可支保, 誠爲可矜, 當初本曹之有留曹書吏, 蓋欲輪番立役之意, 而今則不能托名留曹, 中間閑遊者, 亦多有之, 所謂留曹吏, 則令兵曹, 盡爲充定軍役, 而計其所納身布之數, 直自兵曹劃給, 以爲吏胥受料立役之地, 則在兵曹, 似有補於簽額之政, 而本曹吏胥, 亦可得以支保, 此事下詢于廟堂, 而稟處何如, 上曰, 依爲之。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_06_0170">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>堂上의 備員이 되지 않아 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-11-30L0">甲申十一月三十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">163a-163a</link>
                    <link type="copy">0403a-0403a</link>
                    <link type="korean">0567-0567</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">賓廳日次, 堂上不齊, 頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
        </level3>
        <level3 id="bb_055_001_07" type="월" value="12">
            <front>
                <biblioData>
                    <title>
                        <mainTitle>숙종 30년 12월</mainTitle>
                    </title>
                </biblioData>
            </front>
            <level4 id="bb_055_001_07_0010" type="좌목">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>肅宗 30년(1704) 12월 좌목</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-12-00L0"/>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">164a-164b</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">
                            <tableGroup>
                                <table>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">甲申十二月朔座目</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">領中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹趾完</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">尹趾善</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">徐文重</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行判中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">崔錫鼎</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">領議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">申琓</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">左議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李畬</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">右議政</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李濡</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">堂上</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行刑曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金鎭龜</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">行吏曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">洪受瀗</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">工曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">徐宗泰</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">知中樞府事</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李頤命</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">禮曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">閔鎭厚</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">戶曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">趙泰采</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">兵曹判書</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">兪得一</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">漢城府左尹</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">金錫衍</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">韓城君</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李基夏</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">禮曹參判</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">宋相琦</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td colspan="2" halign="left" valign="middle">廊廳</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">司憲府將領</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">成碩夔</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">兵曹正郞</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李明浚</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">林再茂</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">鄭恪</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">申憲周</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">都摠府經歷</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">洪以徵</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">孫命大</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">李鳳祥</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">副司果</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">趙健</td>
                                    </tr>
                                    <tr halign="center" valign="middle">
                                        <td halign="left" valign="middle">宣傳官</td>
                                        <td halign="left" valign="middle">
                                            <annotation type="도말">
                                                <noteContent>李思晟</noteContent>
                                            </annotation>
                                        </td>
                                    </tr>
                                </table>
                            </tableGroup>
                        </paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_07_0020">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>國忌와 겹치므로 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-12-05L0">甲申十二月初五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">165a-165a</link>
                    <link type="copy">0404a-0404a</link>
                    <link type="korean">0568-0568</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳, 以國忌, 頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_07_0030">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>停朝市로 인하여 賓廳의 坐起를 열지 못하겠다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-12-10L0">甲申十二月初十日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">165a-165a</link>
                    <link type="copy">0404a-0404a</link>
                    <link type="korean">0568-0568</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳, 以停朝市, 頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_07_0040">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>조리를 위해 藥을 폐하지 말고 사무가 적체되는 것을 걱정하지 말 것 등을 청하는 藥房의 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-12-12L0">甲申十二月十二日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">165a-166a</link>
                    <link type="copy">0404a-0404b</link>
                    <link type="korean">0568-0568</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">藥房再啓曰, 臣等卽伏見本院啓辭之批, 十行綸音, 反復丁寧, 備論受病之源, 治火之方, 臣等奉讀驚惶, 誠不勝憂煎之至, 聖上酬應萬機, 積歲勞焦, 惟此咳嗽之候, 固非一時偶傷之比, 而近年乍減旋發, 亦未必不由於挾感, 故昨以參蘇飮劑進矣, 調息爲上, 湯凡次之之敎, 誠爲至當, 而若諉以陳根腐草, 全廢藥餌, 則亦有乖於治病之道, 臣等更與諸御醫等相議, 則皆以爲症候, 實由於水·火之不能交濟, 若以六味地黃元加天門冬·麥門冬·貝母各三兩, 知母蜜水炒·黃栢鹽水炒褐色各二兩, 常常進御, 而可以滋陰補心, 淸火止嗽, 最爲卽今當劑云, 此藥連贖<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(續)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>劑進, 以爲治源收效之地宜當, 仍伏念調養之方, 莫過於淸心省慮, 前後諸臣, 累以此仰陳, 殿下亦非不自愛惜, 我國簿書浩繁, 每致宵旰不暇, 此實爲今日切憫處, 伏願殿下, 益加體念於古人保惜精神之訓, 凡於事至之時, 從容觀省, 平心裁處, 毋徒事務之積滯爲慮, 亦令廟堂, 更取入啓文書中, 不緊者務從省約, 以便睿覽, 恐爲行<annotation type="교감주">
                                <noteTitle>(得)</noteTitle>
                                <noteContent/>
                            </annotation>宜, 臣等禾在保護之地, 旣有區區所懷, 敢於議藥之啓, 竝此仰稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_07_0050">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>上前開坼으로 인해 賓廳의 坐起를 열 수가 없다는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-12-15L0">甲申十二月十五日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">166a-166a</link>
                    <link type="copy">0404b-0404b</link>
                    <link type="korean">0569-0569</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">今日賓廳, 以上前開拆, 頉稟, 答曰, 知道。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_07_0060">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>禁衛大將 망단자</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-12-16L0">甲申十二月十六日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">166a-166a</link>
                    <link type="copy">0404b-0404b</link>
                    <link type="korean">0569-0569</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">禁衛大將望 兵曹判書 兪得一</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_07_0070">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>入啓文書 중 삭제할 수 있는 것을 별단으로 써 들인다는 承政院의 계와 그 別單</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-12-16L0">甲申十二月十六日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">166a-168a</link>
                    <link type="copy">0404b-0405b</link>
                    <link type="korean">0569-0571</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">政院啓曰, 凡入啓文書, 漸至浩多, 萬機酬應之際, 自致煩擾, 臣於藥房入侍時, 以刪祛繁鎖, 撮要入啓, 以便睿覽之意, 陳達蒙允, 議于廟堂, 可以刪減者, 別單書入, 以此捧承傳施行何如, 傳曰, 允, </paragraph>
                        <paragraph align="center">別單, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 開政時承旨, 該房俱無, 則勿爲每每取稟, 以右位無故之員, 自廳中推移進去, 而若無守廳之員, 則吏·兵批兼進事, 捧承傳施行何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 假注書以病改差時, 勿爲入啓, 依出使服制之例, 望單子下, 直爲懸錄何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 各司凡薦狀, 自各其司直, 爲移文于吏曹, 兵曹, 畢到後錄都目時, 依掖庭內司例, 別錄啓下何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 堂上以親病掃墳等, 呈辭啓下後, 曾經實職二品以上外, 堂下例不捧傳旨, 直下該曹何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 外方疏批, 依京官疏批, 勿爲小單子啓下, 直以批答措辭, 成送有旨何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 政官牌招時, 兵曹則勿爲出牌, 入直堂例爲參政何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 漢城府閭家奪入無乎單子, 勿爲每朔入啓, 有現發然後, 入啓何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 讀書堂朔啓, 姑勿入啓何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 大小科試官牌招時, 甚爲紛擾, 吏·禮, 兵曹及政院擬望時, 疾病事故, 十分詳問, 擇其無故者擬望, 而啓下後, 如有牌不進, 則勿論職之高下, 卽爲拿推, 出榜後放送事, 捧承傳施行何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 擊錚草記啓下後, 勿爲小單入啓, 自本院, 直捧承傳分付何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 內三廳署前出仕單子, 勿爲每每入啓, 以捧承傳擧行何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 刑曹, 捕廳移來罪人, 依例三次刑推, 則勿爲入啓, 三次不服後還送時, 始爲啓目何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 京外推考, 勿爲捧招啓聞, 自各其司, 直爲公緘照律後, 始爲入啓何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 禁府定配押送, 勿爲各單子, 定配處所單子中, 仍爲押送措語何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 刑曹擊錚罪人, 依例刑推後, 原情始爲入啓何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 凡監兵使以下交代後拿來事, 勿爲每每入啓, 自該府捧承傳施行何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 各道狀啓, 諸各司各爲回啓者, 勿爲各自入啓, 諸各司畢回後, 粘連啓下何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 外方正刑罪人, 旣自刑曹啓下分付行刑後, 則勿爲啓下, 直報刑曹何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 刑曹罪人物故及檢屍單子, 刑曹漢城府勿爲入啓, 而物故移文, 漢城府檢驗後, 自漢城府直爲入啓何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 京外褒貶頉狀, 及各道頉, 狀齊到後, 自政院列書一紙以啓後, 京司則分付, 外方則書目題送何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 凡有旨之事啓下後, 啓下單子, 則勿爲入啓, 自政院以啓下措辭, 直爲成送何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 有旨秪受, 勿爲啓聞, 直報政院之意, 分付外方何如, </paragraph>
                        <paragraph align="center">一, 江原道邊將只有一人, 邊將雖無居下, 勿爲請推何如。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
            <level4 id="bb_055_001_07_0080">
                <front>
                    <biblioData>
                        <title>
                            <mainTitle>藏氷價米를 작년의 예대로 賑恤廳과 戶曹로 하여금 절반을 나누어 도성 백성에서 지급하게 할 것을 청하는 啓</mainTitle>
                        </title>
                        <date>
                            <dateOccured date="1704-12-16L0">甲申十二月十六日</dateOccured>
                        </date>
                    </biblioData>
                </front>
                <text>
                    <link type="original">168b-168b</link>
                    <link type="copy">0405b-0405b</link>
                    <link type="korean">0571-0572</link>
                    <content>
                        <paragraph align="center">啓曰, 近因連歲荐饑, 坊市民藏氷價米, 自賑恤廳及戶曹, 分半上下矣, 今年各穀, 失稔最甚, 八道民役, 旣已差等蠲減, 則都下之民, 尤甚軫念, 氷米雖是坊市應行之役, 從前旣有減捧之規, 今亦依上年例, 令賑廳及戶曹, 分半上下, 以除都民一分之弊何如, 傳曰, 允。</paragraph>
                    </content>
                </text>
            </level4>
        </level3>
    </level2>
</level1>
