<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE level1 SYSTEM "history.dtd">
<level1 id="ko_073">
    <front>
        <biblioData type="초사류">
            <title>
                <mainTitle>高僧摘要</mainTitle>
                <seriesTitle volume="">한국고대사료집성</seriesTitle>
            </title>
            <creator>
                <author>
                    <name align="center">서창치(徐昌治)</name>
                </author>
                <editor>
                    <name align="center"/>
                </editor>
            </creator>
            <publication>
                <publisher/>
            </publication>
            <holdings>
                <serialNumber callNo="(卍續藏經 148)"/>
            </holdings>
            <source>
                <dateIssued>1654년</dateIssued>
            </source>
            <subjectClass level="1">자부</subjectClass>
            <subjectClass level="2">석가류</subjectClass>
        </biblioData>
        <description>
            <biblioExplanation id="ko_073_exp" name="高僧摘要">
                <content>
                    <paragraph align="center">       『高僧摘要』는 清나라 때의 徐昌治가 편찬한 고승들의 전기집으로 順治 11年(1654)에 간행되었다. 모두 4卷으로 이루어져 있으며, 중국에 불교가 전래된 後漢代부터 淸나라 초기까지의 高僧들 173인의 전기를 수록하고 있다. 다른 고승전들이 승려들의 활동 내용에 따라 譯經, 義解 등으로 구분하고 있는 것과 달리 道·法·品·化로 나누어 각각의 덕이 높은 승려들을 40여 명씩 골라서 그와 관련된 機緣을 수록하고 있다. 한국 출신의 승려들로는 真表(巻2), 圓光·慈蔵(巻3), 義湘·元暁(巻4) 등 5人의 전기가 수록되어 있다. 
                </paragraph>
                </content>
            </biblioExplanation>
            <coveragePeriod begin="67년" end="17세기초"/>
        </description>
    </front>
    <level2 id="ko_073_0010">
        <front>
            <biblioData>
                <title>
                    <mainTitle>高僧摘要 卷第二</mainTitle>
                </title>
            </biblioData>
        </front>
        <level3 id="ko_073_0010_0010">
            <front>
                <biblioData>
                    <title>
                        <mainTitle>眞表</mainTitle>
                    </title>
                    <subjectClass code="as04_01_02_02" scheme="주제">문화&gt;사상&gt;불교사상&gt;승려(법명·법호)</subjectClass>
                </biblioData>
            </front>
            <text>
                <content>
                    <paragraph align="center">
                        <pTitle align="center">眞表</pTitle>
                    </paragraph>
                    <br/>
                    <paragraph align="center">○ 釋<index type="이름">眞表</index>, <index type="국명">百濟</index>人, 家在<index type="지명">金山</index>. 世爲戈獵, <index type="이름">表</index>多蹻捷, 弓矢最便. 當<index type="연호">開元</index>中, 逐獸之餘, 憩於田畎間, 折柳條貫. 蝦蟆成串, 置於水中, 擬爲食調, 遂入山網捕, 因逐鹿, 由山北路歸家, 忘取貫蟆. 至明年春, 獵次聞蟆鳴, 就水見去年所貫, 三十許蝦蟆猶活, <index type="이름">表</index>於時嘆惋. 自責曰, 苦哉, 何爲口服, 令彼經年受苦. 乃絶柳條, 徐輕放縱, 因發意出家. 自惟曰, 我堂下辭親, 室中割愛, 難離慾海, 由是逃入深山. 以刀截髮, 苦到懺悔, 擧身撲地, 志求戒法. 心心無間, 念念翹勤, 經於七宵, 詰旦見<index type="이름">地藏菩薩</index>. 手搖金錫, 爲<index type="이름">表</index>策發, 敎戒緣, 受方便, 感瑞應. 因勇猛過前, 二七日滿, 有大鬼現可怖相, 推<index type="이름">表</index>墜于巖下, 身無所傷. 至第三七日質明, 有吉祥鳥鳴曰, 菩薩來也, 乃見白雲若浸粉然. 更無高下山川平滿, 成銀色世界, 兜率天主逶迤自在, 儀衛陸離, 圍遶石壇, 香風華雨. 爾時<index type="이름">慈氏</index>徐步而行, 至于壇所, 垂手摩<index type="이름">表</index>頂曰, 善哉大丈夫, 求戒如是, 至於再至于三, 蘇迷盧可手攘而却爾, 心終不退, 乃爲授法. <index type="이름">表</index>身心和悅, 猶如三禪, 意識與樂根相應. <index type="이름">慈氏</index>躬授三法衣瓦鉢, 復賜名曰<index type="이름">眞表</index>. 又於膝下出二物, 乃籤檢之制, 一題曰九者, 一題曰八者, 各二字付度. <index type="이름">表</index>云, 若人求戒, 當先悔罪, 更加一百八籤, 籤上署百八煩惱名目. <index type="이름">如來</index>戒人, 或九十日, 或四十日, 或三七日, 行籤苦到, 精進期滿限終, 將九八二籤, 參合百八者, 佛前望空而擲, 其籤墮地以驗罪滅不滅. 若百八籤, 飛逗四畔, 唯八九二籤, 卓然壇心而立者, 卽得上上品戒. 若衆籤雖遠, 或一二來觸九八籤, 拈觀是何煩惱名. 抑令前人重覆懺悔已, 正將重悔煩惱籤, 和九八者擲, 其煩惱籤去者, 名中品戒. 若衆籤埋覆九八者, 則罪不滅, 不得戒也. 設加懺悔, 過九十日, 得下品戒焉. <index type="이름">慈氏</index>重告誨云, 八者新熏也, 九者本有焉. 囑累已, 天仗旣廻, 山川雲霽, 於是持天衣執天鉢. 猶如五夏比丘, 狥道下山. 聞空中唱言, 菩薩出山, 時則人民男女布髮掩泥, 脫衣覆路, 氈罽氍毹承足. <index type="이름">表</index>咸曲副人情, 一一迪踐, 有女子提半端白氎, 覆于途中, <index type="이름">表</index>驚亡廻避別行, 女子怪其不平等. <index type="이름">表</index>曰, 適觀氎覆間皆是狶子, 吾慮傷生, 避其悞犯耳. 原其女子本屠家, 販買得此布也. 自爾常有二虎, 左右隨行三十來里, 就一山坡, 蹲跪于前, 時則挂錫樹枝, 敷草端坐. 四望信士不勸自來, 同造伽藍, 號<index type="지명">金山寺</index>, 後人求戒, 年年懺罪者絶多.</paragraph>
                </content>
            </text>
        </level3>
    </level2>
    <level2 id="ko_073_0020">
        <front>
            <biblioData>
                <title>
                    <mainTitle>高僧摘要 第卷三</mainTitle>
                </title>
            </biblioData>
        </front>
        <level3 id="ko_073_0020_0010">
            <front>
                <biblioData>
                    <title>
                        <mainTitle>圓光</mainTitle>
                    </title>
                    <subjectClass code="as04_01_02_02" scheme="주제">문화&gt;사상&gt;불교사상&gt;승려(법명·법호)</subjectClass>
                </biblioData>
            </front>
            <text>
                <content>
                    <paragraph align="center">
                        <pTitle align="center">圓光</pTitle>
                    </paragraph>
                    <br/>
                    <paragraph align="center">○ 釋<index type="이름">圓光</index>, 姓<index type="이름">朴</index>, 本住<index type="국명">三韓</index>, <index type="국명">秦韓</index>·<index type="국명">辰韓</index>·<index type="국명">馬韓</index>, <index type="이름">光</index>卽<index type="국명">辰韓</index>
                        <index type="국명">新羅</index>人也. 家世<index type="지명">海東</index>, 而神器恢廓, 校獵玄儒, 討讐子史. 年二十五, 乘舶造于<index type="지명">金陵</index>, 及聞釋宗, 乃上啓<index type="국명">陳</index>主, 請歸道法, 有勑許焉. 旣爰落䰂, 卽禀具戒. 遊歷講肆, 得<index type="서명">成實</index>·<index type="서명">涅槃</index>, 蘊括心府, 三藏數論, 徧所披尋. 末又投<index type="지명">吳</index>之<index type="지명">虎丘山</index>, 息心之衆, 雲結林泉. 並綜涉四含, 功流八定, 深副夙心, 遂有終焉之慮, 於卽頓絶人事, 槃遊聖蹤. 時有信士, 宅居山下, 請<index type="이름">光</index>出講, 創通<index type="서명">成論</index>, 未講<index type="서명">般若</index>, 皆思解俊徹, 聽者欣欣會其心府. 名望橫流, 播于嶺表, 披榛負槖而至者, 相接如鱗. 會<index type="국명">隋</index>后御宸, 威加南國, 遂被亂兵, 將加刑戮. 有大主將, 望見寺塔火燒, 走赴救之, 了無火狀. 伹〔但〕見<index type="이름">光</index>在塔前, 被縛將殺, 旣怪其異, 卽解而放之. <index type="이름">光</index>學通<index type="국명">吳越</index>, 使欲觀化<index type="국명">周</index>·<index type="국명">秦</index>. <index type="연호">開皇</index>九年, 來遊帝宇, 値佛法初會, 攝論肇興. 奉佩大言, 振續徽緖. 本國遠聞, 上啓頻請, 有勑厚加勞問, 放歸桑梓. <index type="이름">光</index>往還累紀, 老幼相欣. <index type="이름">新羅王金氏</index>, 面申虔敬, 仰若聖人. <index type="이름">光</index>年齒旣高, 乘輿入內, 衣服藥食. 並王后自營, 不許佐助, 用希專福. 將終之前, 王親執慰, 囑累遺法, 兼濟民斯, 爲說徵祥. 被于海曲, 以彼<index type="연호">建福</index>五十八年. 少覺不愈, 經于七日, 遺誡淸切, 端坐終于所住<index type="지명">皇隆寺</index>中, 春秋九十有九.</paragraph>
                </content>
            </text>
        </level3>
        <level3 id="ko_073_0020_0020">
            <front>
                <biblioData>
                    <title>
                        <mainTitle>慈藏</mainTitle>
                    </title>
                    <subjectClass code="as04_01_02_02" scheme="주제">문화&gt;사상&gt;불교사상&gt;승려(법명·법호)</subjectClass>
                </biblioData>
            </front>
            <text>
                <content>
                    <paragraph align="center">
                        <pTitle align="center">慈藏</pTitle>
                    </paragraph>
                    <br/>
                    <paragraph align="center">○ 釋<index type="이름">慈藏</index>, 姓<index type="이름">金</index>, <index type="국명">新羅國</index>人. 其先<index type="국명">三韓</index>之後, 東方<index type="국명">辰韓國</index>也. <index type="국명">藏</index>父名<index type="이름">武林</index>, 官至蘇判異 <annotation type="원주">
                            <noteContent>北〔比〕<index type="국명">唐</index>一品</noteContent>
                        </annotation> 享高位, 而無後嗣, 幽憂每積. 素仰佛理, 乃求加護, 廣請大捨, 祈心佛法, 幷造千部觀音, 希生一息. 後若成長, 願發道心, 度諸生類, 冥祥顯應. 夢星墜入懷, 因卽有娠, 以四月八日誕. 年過小學, 神睿澄簡, 世數史籍, 略皆周覽. 會二親俱喪, 轉厭世華, 深體無常, 終歸空寂. 乃捐捨妻子, 第宅田園, 隨須便給. 孑爾隻身, 投于林壑, 麤服草屩, 獨靜行禪. 時或獘睡, 遂居小室, 周障棘刺, 露身直坐, 動便刺肉, 懸髮在梁, 用袪昏漠, 物望所歸. 位當宰相, 頻徵不就. 王大怒, 勑住山所將加手刃. <index type="이름">藏</index>曰, 吾寧持戒一日而死, 不願一生破戒而生. 使者懼之, 不敢加刃, 以事上聞, 王愧服焉. 放令出家, 任修道業, 卽又深隱, 外絶來往. 糧粒固窮, 以死爲命, 便感異鳥, 各啣諸果, 就手送與, 鳥于藏手, 就而共食. 時至必爾, 初無乖候, 常懷戚戚, 慈哀含識. 作何方便, 令免生死, 遂于眠寐, 見二丈夫曰, 卿在幽隱, 欲爲何利. <index type="이름">藏</index>曰, 唯爲利益衆生. 乃授<index type="이름">藏</index>五戒訖曰, 可將此五戒, 利益衆生. <index type="이름">藏</index>于是出山, 一月之間, 國中士女, 咸受五戒. 又深唯曰, 生在邊壤, 佛法未弘, 自非目驗, 無由承奉. 乃啓本王, 西觀大化. 以<index type="연호">貞觀</index>十二年, 領門人<index type="이름">僧實</index>等十有餘人, 東辭至京, 蒙勑慰撫<index type="지명">勝光別院</index>. 厚禮殊供, 人物繁擁, 財事旣積, 賊者將取, 心顫自驚, 反來露過, 便受其戒, 有患生盲, 詣<index type="이름">藏</index>陳懺, 後還得眼. 由斯祥應, 從受戒者, 日有千計. 性樂棲靜, 啓勑入山, 於<index type="지명">終南</index>
                        <index type="지명">雲際寺</index>東懸崿之上, 架室居焉. 旦夕人神歸戒, 往還三夏, 常在此山, 將事東蕃, 辭下雲際, 見大鬼神其衆無數, 帶甲持仗云, 將此金轝, 迎取<index type="이름">慈藏</index>, 復見大神與之共鬪, 拒不許迎. 神語<index type="이름">藏</index>曰, 今者不死八十餘矣, 旣而入京, 蒙勅慰問, 賜絹二百疋, 用充衣服. <index type="연호">貞觀</index>十七年, 本國請還, 啓勅蒙許. 引<index type="이름">藏</index>入宮, 賜衲一領, 雜綵五百段, 東宮賜二百段, 仍于<index type="지명">弘福寺</index>爲國設大齋, 大德法集幷度八人. 又勅太常九部供養, <index type="이름">藏</index>以本朝經像, 凋落未全, 遂得藏經一部, 幷諸妙像, 旛花蓋具, 堪爲福利者, 䝴還本國. 旣達鄕壤, 傾國來迎, 一代佛法于斯興顯. 王以<index type="이름">藏</index>景仰大國, 弘持正敎, 非夫綱理, 無以肅淸, 乃勅<index type="이름">藏</index>爲大國統, 住<index type="지명">王芬寺</index>. 又別築精院, 別度十人, 恒充給侍, 請入宮一夏, 講<index type="서명">大乘論</index>. 晩又于<index type="지명">皇龍寺</index>, 講<index type="서명">菩薩戒本</index>七日七夜, 天降甘露, 雲霧&#x290d7;靄, 覆所講堂, 四部興嗟. 聲望彌遠, <index type="이름">藏</index>屬斯嘉運, 所有衣資, 竝充檀捨, 唯事頭陀. 蘭若綜業, 正以<index type="지명">靑丘</index>佛法, 東漸百齡, 乃與諸宰, 詳評紀正. 一切佛法, 須有規猷, 並委僧統. <index type="이름">藏</index>令僧尼五部, 各增舊習, 更置綱管監察維持. 半月說戒, 依律懺除, 春冬總試, 令知持犯. 又置巡使, 遍歷諸寺, 誠厲說法, 嚴飾佛像, 營理衆業, 鎭以爲常. 又別造寺塔, 十有餘所. <index type="이름">藏</index>乃發願曰, 若所造有靈, 希現異相, 便感舍利, 在諸巾鉢, 大衆悲慶, 積施如山. 便爲受戒, 行善遂廣. 又以習俗服章, 華中外革, <index type="이름">藏</index>唯歸崇正朔, 擧國咸遂, 通改邊服, 一准<index type="국명">唐</index>儀.</paragraph>
                </content>
            </text>
        </level3>
    </level2>
    <level2 id="ko_073_0030">
        <front>
            <biblioData>
                <title>
                    <mainTitle>高僧摘要 第卷四</mainTitle>
                </title>
            </biblioData>
        </front>
        <level3 id="ko_073_0030_0010">
            <front>
                <biblioData>
                    <title>
                        <mainTitle>義湘</mainTitle>
                    </title>
                    <subjectClass code="as04_01_02_02" scheme="주제">문화&gt;사상&gt;불교사상&gt;승려(법명·법호)</subjectClass>
                </biblioData>
            </front>
            <text>
                <content>
                    <paragraph align="center">
                        <pTitle align="center">義湘</pTitle>
                    </paragraph>
                    <br/>
                    <paragraph align="center">○ 釋<index type="이름">義湘</index>, 俗姓<index type="이름">朴</index>, <index type="지명">雞林府</index>人. 生且英奇, 長而出離, 逍遙入道. 年臨弱冠, 聞<index type="지명">唐</index>土敎宗鼎盛, 與<index type="이름">元曉法師</index>同志西遊. 行至本國海門<index type="지명">唐州</index>界, 計求巨艦, 將越滄波, 焂于中途遭其苦雨, 遂依道旁土龕間隱身, 以避飄濕迨乎. 明旦, 相視乃古墳骸骨旁也, 天猶霢霖, 地且泥塗, 尺寸難前, 逗留不進, 又寄埏甓之中. 夜之未央, 俄有鬼物爲怪, <index type="이름">曉</index>公歎曰, 前之寓宿, 謂土龕而且安, 此夜留宵, 託鬼鄕而多崇. 則知心生故種種法生, 心滅故龕墳不二. 又三界唯心, 萬法唯識, 心外無法. 胡用別求, 我不入<index type="국명">唐</index>, 却携囊返國. <index type="이름">湘</index>乃隻影孤征, 誓死無退. 以<index type="연호">總章</index>二年, 附商船達<index type="지명">登州</index>, 分衛到一信士家. 見<index type="이름">湘</index>容色挺拔, 留連門下, 旣久, 有少女麗服艶粧, 名曰<index type="이름">善玅</index>. 巧媚誨之, <index type="이름">湘</index>之心石, 不可轉也. 女調不見答, 頓發道心, 於前矢大願言, 生生世世歸命和尙, 習學大乘, 成就大事, 弟子必爲檀越供給資緣. <index type="이름">湘</index>乃徑趨<index type="지명">長安</index>
                        <index type="지명">終南山</index>, <index type="이름">智儼</index>三藏所, 綜習<index type="서명">華嚴經</index>, 時<index type="이름">康藏國師</index>爲同學也. 乃議廻程, 傳法開誘, 復至<index type="이름">文登</index>舊檀越家, 謝其數稔供施. 便募商船, 逡巡解纜. 其女<index type="이름">善玅</index>, 預爲<index type="이름">湘</index>辦集法服幷諸什器, 可盈篋笥, 運臨海岸. <index type="이름">湘</index>船已遠, 其女呪之曰, 我本實心供養法師, 願是衣篋, 跳入前船. 言訖, 投篋于駭浪, 有頃疾風吹之, 遙望徑跳入船矣. 其女復誓之, 我願自身化爲大龍, 扶翼舳艫, 到國傳法. 于是攘袂投身于海, 果然身形夭矯, 或躍蜿蜓, 其舟底寧達于彼岸. <index type="이름">湘</index>入國之後, 徧歷山川, 於<index type="국명">駒麗</index>·<index type="국명">百濟</index>, 地靈山秀, 眞轉法輪之所, 無何權宗異部, 聚徒可半千衆矣. <index type="이름">湘</index>黙作是念, 大<index type="서명">華嚴</index>敎, 非福善之地, 不可興焉. 時<index type="이름">善玅</index>龍, 恒隨作護, 潛知此念, 乃現大神變, 於虛空中, 化成巨石, 縱廣一里, 蓋于伽藍之頂, 作將墮不墮之狀. 羣僧驚駭, 罔知攸趣, 四面奔散. <index type="이름">湘</index>遂入寺中, 敷闡斯經, 冬陽夏陰, 不召自至者多. 國王欽重, 講樹開花, 談叢結果, 登堂覩奧者, 則<index type="이름">智通</index>·<index type="이름">表訓</index>·<index type="이름">梵體</index>·<index type="이름">道身</index>等數人, 皆啄巨㲉飛出迦留羅鳥焉, 凡弟子請益, 隨疑解滯, 必無滓核. 自是已來, 雲遊不定, 卓錫而居, 學似蜂屯, 執筆懷鉛, 抄如結集錄, 載言如是義門, 隨弟子爲口, 如云<index type="서명">道身章</index>是也, 或以處爲名, 如云<index type="서명">錐穴問答</index>等數章疏, 皆明<index type="서명">華嚴</index>性海, <index type="이름">毘盧遮那</index>無邊契經義例也. <index type="이름">湘</index>終於本國, 塔亦存焉, 號<index type="지명">海東</index> 華嚴初祖也.</paragraph>
                </content>
            </text>
        </level3>
        <level3 id="ko_073_0030_0020">
            <front>
                <biblioData>
                    <title>
                        <mainTitle>元曉</mainTitle>
                    </title>
                    <subjectClass code="as04_01_02_02" scheme="주제">문화&gt;사상&gt;불교사상&gt;승려(법명·법호)</subjectClass>
                </biblioData>
            </front>
            <text>
                <content>
                    <paragraph align="center">
                        <pTitle align="center">元曉</pTitle>
                    </paragraph>
                    <br/>
                    <paragraph align="center">○ 釋<index type="이름">元曉</index>, 姓<index type="이름">薛</index>, <index type="지명">東海</index>
                        <index type="지명">湘州</index>人. 三學淹通, 彼土謂爲萬人之敵, 時國王置百座<index type="서명">仁王經</index>大會, 徧搜碩德, 本州以名望擧進之, 王不納, 居無何. 王之夫人, 腦嬰癰腫, 醫工絶驗, 王及王子臣屬, 禱請山川靈祠, 無所不至. 有巫覡言曰, 苟遣人往他國求藥, 是疾方瘳. 王乃發使泛海入<index type="국명">唐</index>, 募其醫術, 溟漲之中, 忽見一翁, 由波濤躍出登舟. 邀使人入海, 覩宮殿嚴麗, 見龍王, 王名<index type="이름">鈐海</index>. 謂使者曰, 汝國夫人, 是<index type="이름">靑帝</index>第三女也. 我宮中先有<index type="서명">金剛三昧經</index>, 乃二覺圓通, 示菩薩行也. 今託仗夫人之病, 爲增上緣, 欲附此經, 出彼國流布耳. 於是將三十來紙, 重沓散經, 付授使人. 復曰, 此經渡海中, 恐罹魔事, 王令持刀裂使人腨腸, 而內于中, 用蠟紙纏縢, 以藥傅之, 其腨如故. 龍王言, 可令<index type="이름">元曉法師</index>造疏講釋之, 夫人疾愈無疑. 龍王送出海面, 遂登舟歸國, 時王聞而歡喜, 乃召<index type="이름">元曉</index>, 造疏成五卷. 王請剋日於<index type="지명">黃龍寺</index>敷演, 號爲<index type="서명">略疏</index>, <index type="이름">曉</index>乃宣吐有儀, 解紛可則, 稱揚彈指, 聲沸于空. 疏有廣略二本, 俱行本土, 略本流中華, 後有翻經三藏, 改之爲論焉.</paragraph>
                </content>
            </text>
        </level3>
    </level2>
</level1>
